\documentclass[12pt,spanish,doc]{apa}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[letterpaper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[authoryear]{natbib}

\makeatletter


\newcommand{\noun}[1]{\textsc{#1}}


\helvetica
\author{Author} 
\affiliation{Affiliation}


\usepackage{setspace}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{url}


\journal{Coloquio de la maestría de estudios socioculturales}


\ccoppy{\textcopyright\ Miguel Lozano}



\acknowledgements{Miguel Ángel Lozano (Mexicali, 1982) es ingeniero en sistemas computacionales por parte del Instituto Tecnológico de Mexicali y docente del Colegio de Bachilleres del Estado de Baja California.}
\doublespacing

\makeatother

\usepackage{babel}
\addto\shorthandsspanish{\spanishdeactivate{~<>.}}

\begin{document}

\title{Silicon Borders: Prácticas hacker en la frontera de las Californias}


\rightheader{Silicon Borders}


\author{Miguel Ángel Lozano}


\affiliation{Centro de Investigaciones Culturales-Museo\\
Universidad Autónoma de Baja California}


\abstract{Los \emph{hackers} son sujeto de especulación constante por parte
del periodismo, la literatura, el cine y el usuario convencional de
Internet. A pesar de esto, es muy poco lo que sabemos sobre ellos.
Los estudios sobre la cultura \emph{hacker} son escasos y se enfocan
principalmente a Estados Unidos y Europa. El presente trabajo plantea
un estudio cultural de las prácticas \emph{hacker} realizadas en la
frontera entre California y Baja California, limitándose a las reuniones
públicas de \emph{hackers} que se realizan regularmente. Esto bajo
una perspectiva etnográfica contextualizando en la sociedad de la
información.}

\maketitle
\textbf{E-Mail: }el.badbit@gmail.com

\textbf{Director de tesis:} Dr. Luis Arturo Ongay Flores

\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\epigraph{
	\emph{My much-publicized hacking career actually started when I was in high school. While I cannot describe the detail here, suffice it to say that one of the driving forces in my early hacks was to be accepted by the guys in the hacker groups.}}
{\emph{The art of deception}
\linebreak
Kevin Mitnick}


\section{Introducción}

Los \emph{hackers} son sujeto de especulación constante por parte
del periodismo, la literatura, el cine y el usuario cotidiano de Internet.
Estudiar este tema es luchar en contra de una gran cantidad de estereotipos
y prejuicios. Se nos advierte que tengamos cuidado los hackers como
si se trataran de salteadores de caminos. El periodismo nos los muestra
en un momento como criminales informáticos, en otro como contrabandistas
de software y cada vez más como activistas políticos. En el cine son
personajes con habilidades técnicas sobrehumanas, capaces de burlar
los más complejos sistemas de seguridad. En la literatura han terminado
por fusionarse con las máquinas y son mercenarios de un futuro virtual
hipertecnologizado.

Se piensa que los \emph{hackers} poseen una organización tan hermética
que nunca podremos acceder a sus discursos y técnicas. Cuando mencionaba
que quería estudiar a los \emph{hackers}, compañeros e investigadores
me siempre la misma pregunta: {}``¿Vas a poder accesar a ellos? ¿Van
a querer hablar contigo?''. Otra muy frecuente: {}``¿No tienes miedo
de que vayan a \emph{hackearte}?''

Cuando uno contrasta las representaciones con la vida cotidiana, las
cosas cambian. Muchos \emph{hackers} se reúnen en público todos los
meses. Existen programas de radio que discuten \emph{hacking} y también
una revista impresa con más de veinte años de circulación. He comprado
esa revista en la librería \emph{Borders}, por ejemplo, en el mismo
estante donde se encuentra \emph{Rolling Stone} o \emph{Time}. En
diferentes partes del mundo se realizan convenciones donde cientos
o miles de \emph{hackers} se reúnen para asistir a talleres, conferencias
y concursos.

Aún así no se puede generalizar afirmando que todos ellos comparten
esta apertura. Hay comunicaciones más ocultas y secretas, por supuesto.
Organizaciones subterráneas que manejan un mayor nivel de confidencialidad,
prácticas ilegales y secretos. Muchos \emph{hackers} poseen identidades
{}``virtuales'', identificándose exclusivamente a través de pseudónimo
en Internet.

Este tema intersecta diferentes disciplinas y puede ser aproximado
desde una multiplicidad de enfoques. No sólo requiere una comprensión
de la tecnología electrónica e informática, también involucra cuestiones
políticas, ideológicas, filosóficas y económicas. Actualmente podemos
leer sobre las actividades de grupos como \emph{Anonymous} que atacan
a compañías privadas y sistemas gubernamentales por motivos políticos.
También existe en varios países un {}``Partido Pirata'' que promueve
en el ámbito político valores surgidos dentro de la comunidad \emph{hacker}.
Los principios del software libre, impulsado por \emph{hackers} desde
los años ochenta, son eminentemente filosóficos.

Investigaciones como esta me parecen importantes. No hay muchas, pero
las que hay nos ayudan a esclarecer este mundo que parece totalmente
secreto o subterráneo. Diferentes autores han descubierto que los
\emph{hackers} poseen cierta ética, ideas claras sobre la tecnología
y su rol en la sociedad. Como grupo son un importante factor de cambio
tecnológico. Para una sociedad de la información, como describe Castells,
esto significa que son un importante factor de cambio social.

Escribo esto con el objetivo de que todo mundo pueda leerlo con interés.
Desde mis estudiantes de preparatoria, pasando por los investigadores
culturales hasta los mismos \emph{hackers}. Este documento presenta
los avances realizados durante los primeros dos semestres, en marco
de la Maestría de Estudios Socioculturales (MESC) del Centro de Investigaciones
Culturales-Museo de la Universidad Autónoma de Baja California.


\section{Antecedentes}


\subsection{Motivación personal}

No sé cuando inició mi interés por la tecnología. Tampoco recuerdo
la primera vez que utilicé una computadora. Aprendí los comandos de
MS-DOS antes de entrar a la primaria y pronto se convirtió en mi segunda
lengua. En los ochenta todavía era muy extraño que una persona tuviera
su propia computadora en casa. Tuve que buscar acceso a ellas donde
pudiera. Lo conseguía normalmente en el trabajo de mi papá o en las
tiendas donde las tenían en exhibición. 

La primera vez que usé Internet fue en 1994 y realicé búsquedas sobre
el Chupacabras y el videojuego \emph{Doom}. No se me ocurrió mucho
más, ese complejísimo sistema era un total misterio para mí. Se decía
que era enorme, se decía que era internacional y no tenía fronteras,
que la información se encontraba disponible para cualquiera. Lo que
hoy se escucha sin parpadear era la gran promesa de principio de los
noveta. Leía y escuchaba mucho sobre la {}``supercarretera de la
información'', pero llevar a cabo a la práctica esas promesas no
era tan sencillo en aquel entonces.

Mi primer contacto con el mundo \emph{hacker} se dio cuando cursaba
segundo año de secundaria. Uno de mis amigos de otro grupo se acercó
corriendo al salón con unas hojas impresas en la mano. Las sacudía
con emoción y exclamaba que había entrado a Internet a investigar
{}``cómo \emph{hackear}''. {}``¡Vamos a ser \emph{hackers}!''
me dijo emocionado. Aún recuerdo que contenían información sobre dispositivos
para la modificación de tarjetas de crédito y algunas teorías de acceso
no autorizado a satélites.

Aunque esto puede sonar a trama de película de ciencia ficción, ahora
me río de la información que contenían esas hojas. Era totalmente
inofensiva: No había detalles técnicos ni una serie de pasos a seguir.
Era únicamente una goma de mascar para la imaginación. Lo impactante
fue enterarme de que, buscando bien, ese tipo de información podría
encontrarse en Internet. Esto alimentó un fuerte interés para aprender
lo que yo creía que era el \emph{hacking}. Después de tantos años
la memoria me falla, pero no era la primera vez que escuchaba de estos
personajes expertos y misteriosos. Lo más seguro es que los vi en
el cine y las noticias.

Conocí el \emph{underground} informático buscando por mi cuenta y
obteniendo acceso a Internet en donde me fuera posible. Una gran fuente
de información fueron las revistas electrónicas (\emph{e-zines}) publicadas
digitalmente por varios grupos de \emph{hackers.} Se podían descargar
gratis (en ese entonces nada costaba en Internet) y no sólo se detallaban
actividades tecnológicas, también se reflexionaba y comentaba sobre
temas de interés para ellos, se enviaban saludos y se buscaba crear
vínculos de comunicación con otros \emph{hackers}.

De esta manera decidí crear mi propia revista junto con algunos amigos
cuando tenía dieciséis años. La publicamos cada dos meses y pudimos
hacerlo durante dos años. De nueva cuenta, en retrospectiva lo veo
como un intento por emular a nuestros héroes y no tanto como un aporte
significativo para el \emph{underground}. Me fascinaba la idea de
poseer una identidad virtual, un nombre en Internet que creciera más
que el de Miguel Lozano y su triste y convencional realidad. 

Escogí el pseudónimo de {}``BadBit'' por varios motivos. Un bit
es la unidad más pequeña de información que puede manejar una computadora.
Únicamente puede representar un dígito binario: Un uno o un cero.
Estos dígitos se agrupan en paquetes de ocho para formar un byte,
una unidad que ya tiene significado. Los bytes se agrupan y forman
información más compleja, pero si un bit está incorrecto, o erróneo,
toda la información está corrupta. Por eso {}``BadBit'', un bit
{}``malo'', erróneo, afecta un sistema mucho más grande. Era mi
manera de expresar que una mínima participación puede afectar algo
muy complejo.

Durante este periodo asumí como realidad cotidiana que los \emph{hackers}
eran protagonistas fantasías exageradas. Lo que el ciudano de a pie
pensaba sobre ellos y lo que aparecía en los medios distaba mucho
de lo que yo leía en las \emph{e-zines} o textos informativos. Incluso
de mi práctica personal. En el cine, por una parte, eran mostrados
como audaces espías informáticos con habilidades casi mágicas. Los
personajes principales con frecuencia recurrían a ellos para solucionar
problemas insalvables, o en ocasiones eran perseguidos injustamente
por algún villano internacional.

En el periodismo, por otra parte, los \emph{hackers} representaban
una terrible amenaza para todos los usuarios de Internet. Podían robar
información, dinero de bancos en línea y la propia identidad personal.
Para mis amigos y yo era divertidísimo ver cómo el desconocimiento
de las tecnologías llevaba a los periodistas a especular cosas imposibles.
El inicio de la tercera guerra mundial, por ejemplo. Ver o leer las
noticias sobre tecnología con frecuencia era obtener material invaluable
para reír posteriormente. Lo que me sorprendía más es que la mayor
parte de la gente se quedaba con lo que decían los noticieros. A mi
me gustaba saber cómo lo hacían. A veces, cuando investigaba, comprobaba
que muchas de estas {}``hazañas'' era imposibles.

Yo nunca entré a la NASA, nunca accedí a ningún sistema bancario ni
robé programas confidenciales. Aunque este es más un reflejo de mis
escasas habilidades. Un \emph{hacker} experto me diría \emph{lamer}
o \emph{noob}, términos que se usaban peyorativamente para aquellos
principiantes o inexpertos.

Después de estudiar ingeniería en sistemas computacionales caí en
cuenta de que mi perspectiva laboral no lucía ni remotamente interesante
en comparación de los proyectos que emprendía por gusto. Después de
titularme comencé a dar clases de informática y a estudiar la licenciatura
en ciencias de la comunicación. El choque con campos tan diferentes
a la ingeniería me reveló de que hay una gran distancia cultural entre
ambos. Este es quizá uno de los motivos por los cuales no existen
muchos estudios desde las ciencias sociales sobre este tema. 

Mientras que la ciencia computacional se enfoca a los algoritmos,
los números, los procesos secuenciales y los sistemas de información,
las ciencias sociales se preocupan por el individuo y los fenómenos
que involucran al ser humano de manera central. El \emph{hacking}
es un fenómeno que parece abarcar ambos mundos.

La participación que tuve dentro del \emph{underground} presenta algunas
oportunidades, pero también muchos riesgos. Por una parte, puedo tener
un panorama más {}``aterrizado'', más cercano a la cotidianeidad
de algunos \emph{hackers}. Compartir sus referentes, ideas y discursos
facilita acceder a ellos, compartir un lenguaje y generar empatía.
Por otra parte, corro el riesgo de estar ciegamente de acuerdo con
sus posturas o incluso en desacuerdo por opiniones personales. Con
el tiempo comprendí lo internalizado que tengo ideas \emph{hacker}
y cómo a veces puedo llegar a aceptarlas sin cuestionarlas. En ocasiones
son tan obvias que ni siquiera las veo. Liberarme de esta ceguera
ha sido un proceso lento pero indispensable para emprender este trabajo.

La relevacia del tema desde una perspectiva social y cultural fue
evidente para mí después de la lectura de dos libros en particular:
\emph{Hackers, heroes of the computer revolution} de Steven Levy y
\emph{The hacker ethic and the spirit of the information age} de Pekka
Himanen, los cuales se mencionarán a mayor profundidad más adelante.
Quedé sorprendido por lo mucho que había subestimado la importancia
de los \emph{hackers} y comencé a obtener una perspectiva histórica
sobre el fenómeno. También me ayudaron mucho a comprenderme a mí mismo,
en ocasiones sentía que los autores me conocían personalmente. Entendí
cómo las humanidades y ciencias sociales pueden crear modelos explicativos.

La maestría de estudios socioculturales me pareció la oportunidad
ideal para abordar el tema, enfocándome a la situación específica
que se encuentra en la frontera en la cual radico. No tanto desde
una perspectiva tecnológica, si no desde una perspectiva cultural.
Esta es mi manera de revisitar a los \emph{hackers} y no frustrarme
tanto por mis escasas habilidades técnicas. Quizá también es una manera
de llenar el hueco o el vacío de información que yo veía que existía
cuando me sentía \emph{hacker}. Un poco para reducir la distancia
entre ambos mundos.


\subsection{Estudios previos}

Abundan los libros sobre el \emph{hacking }desde un punto de vista
puramente técnico. En ellos, el término se utiliza de formas tan diversas
que al revisarlos es difícil obtener una idea clara de su significado.
Por otra parte, no existen demasiados estudios sobre\emph{ }estas
actividades desde una perspectiva social o cultural. A pesar de esto,
creo que las aproximaciones que existen sientan los precedentes necesarios
para emprender una nueva investigación.

El trabajo seminal, citado por todos los investigadores posteriores,
es el libro de periodismo cultural \emph{Hackers, heroes of the computer
revolution} \citeyearpar{Levy1984} de Steven Levy. Se trata del primer
trabajo descriptivo que intenta comprender al \emph{hacker} desde
su propia lógica. El autor rastrea los orígenes de los \emph{hackers}
a un club de ferromodelismo dentro del \emph{Massachussets Institute
of Technology} (MIT) en los años cincuenta. En dicho club había estudiantes
expertos en crear circuitería para que los trenes funcionaran. Las
soluciones ingeniosas a problemas de este tipo eran llamados \emph{hacks}
dentro del club, y los miembros con más \emph{hacks} eran llamados\emph{
hackers}.

Algunos \emph{hackers} migraron al departamento de inteligencia artificial
de la misma universidad, portando el término consigo. Esta pequeña
comunidad comenzó a diferenciarse de otros debido a ciertas actitudes
y valores particulares. Levy describe la ética compartida que se formó
en ese primer momento y la enunció en seis puntos:
\begin{quotation}
1) Toda la información debe ser de libre acceso.

2) El acceso a los ordenadores (y a todo aquello que nos pueda enseñar
algo acerca de cómo funciona el mundo) debe ser ilimitado y total.

3) Desconfía de la autoridad. Promueve la descentralización.

4) Un \emph{hacker} debe ser valorado por sus \textquotedblleft{}hacks\textquotedblright{}.
Es decir, por la calidad de sus diseños y programas, no por criterios
falsos y postizos como las titulaciones académicas, la raza o la posición
social. 

5) Un \emph{hacker} puede crear arte y belleza con un ordenador.

6) Los ordenadores pueden mejorar nuestras vidas. \citep[pág. 33]{Levy1984,Contreras2004}
\end{quotation}
En base a este planteamiento, Levy busca describir y entender a varios
\emph{hackers} específicos en sus situaciones particulares. El autor
hace hincapíe en que no busca a los nombres más famosos, si no los
\emph{hackers} promedio. Inicia con los primeros grupos en el MIT,
para posteriormente hablar de los \emph{hackers} de hardware, esos
que deseaban crear y modificar sus propias computadoras con componentes
electrónicos. También visita el período del nacimiento de la industria
de los videojuegos. Describe cómo estuvo poblada de \emph{hackers}
en constante tensión con sus superiores debido a su manera de trabajo
tan poco convencional: Sin horarios fijos, sin calendarios y guiados
por sus intereses personales.

El libro termina con un epílogo titulado {}``El último de los verdaderos
\emph{hackers}'' refiriéndose a Richard Stallman, principal impulsor
del software libre. Este tipo de software no tiene propietarios y
cualquier usuario puede modificarlo. La distribución del mismo no
está restringida comercialmente y es gratuita. Los pioneros del MIT
se quejaban de los jóvenes adolescentes que cometían crímenes informáticos
y se autodenominaban \emph{hackers}.

Con este accidentado panorama inicial se introdujo a los \emph{hackers}
como una cultura diferenciada. Steven Levy aclara que no intenta hacer
una historia formal sobre los orígenes, únicamente retratar varias
viñetas con la esperanza de esclarecer las motivaciones y forma de
pensar de los \emph{hackers}. Si tratamos de analizar el libro desde
una perspectiva histórica o de estudios culturales, ciertamente hay
deficiencias y sesgos que saltan a la vista. Pero a lo largo de estos
años sirvió como detonador del interés que guía investigaciones como
la que me encuentro realizando en estos momentos.

Ya para \citeyear{Meyer1989}, Gordon Meyer publicó una tesis de maestría
para obtener el grado de criminólogo titulada \emph{The social organization
of the computer underground}. Este punto de vista enfatiza el análisis
y comprensión de las actividades criminales y transgresoras. Los \emph{hackers}
fueron categorizados como un {}``grupo desviado'' (\emph{deviant
groups}). Meyer utilizó el método etnográfico para analizar \emph{Bulletin
Board Systems} (BBS), buzones de voz, correos electrónicos y conversaciones
telefónicas con los informantes.

Meyer definió el \emph{underground} informático como el espacio de
interacción de tres actores principales. Cada uno de ellos tiene alguna
de las siguientes actividades diferenciadas: 
\begin{APAitemize}
\item \emph{Hacking}: Se refiere a los actos y métodos utilizados para obtener
acceso no autorizado a un sistema computacional.
\item \emph{Phreaking}: Abarca las técnicas para evitar los mecanismos de
cobro de las compañías telefónicas y utilizar los servicios sin costo.
\item Piratería: Consiste en la copia y distribución no autorizada de software
con copyright.
\end{APAitemize}
Para Meyer, a pesar de que los individuos que realizan estas actividades
interactúan dentro del \emph{underground} informático, existe división
e incomprensión entre ellos. La tesis afirma que su manera de trabajo
se da mediante {}``redes'' de colaboración. Coexisten, comparten
recursos e información pero funcionan por separado. Mientras que las
actividades de \emph{hacking} y \emph{phreaking} se realizan individualmente,
los participantes del \emph{underground} informático
\begin{quotation}
se asocian unos con otros para discutir asuntos de interés común,
como la práctica de técnicas, noticias, y resolución de problemas.
Para facilitar este intercambio de información, han establecido una
sofisticada red tecnológica {[}...{]} La misma estructura que permite
la asociación mutua entre los participantes del \emph{underground}
informático también invita a algunos a formar relaciones de trabajo,
de tal manera que interactúan como iguales en la participación de
las actividades del \emph{undeground} \citep[págs. 65-66]{Meyer1989}.%
\footnote{\emph{Computer underground participants do associate with one another
in order to discuss matters of common interest, such as performance
techniques, news, and problem solving. To facilitate this informational
exchange, they have established a technologically sophisticated network
}{[}...{]}\emph{ The very structure that permits mutual association
among CU }{[}\emph{computer underground}{]}\emph{ participants also
encourages some to form working relation- ships, thus acting as peers
by mutually participating in CU activities.} (Nota: Las traducciones
que aparecen a lo largo de este texto son mías.)%
}
\end{quotation}
Quisiera llamar la atención a un brevísimo punto que en particular
me parece relevante. Meyer no le dio mucha importancia, se salía de
su objeto de estudio, supongo, y la envió a una nota al pie:
\begin{quotation}
El equipo básico {[}del \emph{hacker}{]} consiste de un módem, una
línea telefónica y una computadora -- todos ellos dispositivos que
se encuentran disponibles a través de medios legítimos. Lo que distingue
a los \emph{hackers} de otros usuarios es la forma en que se utiliza
este equipo y el conocimiento que para ello se requiere.\citep[pág 34]{Meyer1989}%
\footnote{\emph{The basic equipment consists of a modem, phone line, and a computer
-- all items that are available through legitimate channels. It is
the way the equipment is used, and the associated knowledge that is
required, that distinguishes hackers from other computer users.}%
}
\end{quotation}
La tesis logra describir el funcionamiento social del \emph{underground}.
Es uno de los primeros trabajos en complejizar este tema, revelando
que tales organizaciones son más sofisticadas de lo que anteriormente
se pensaba. Meyer encuentra que las prácticas \emph{hacker} no siempre
son criminales. Además, las amenazas y peligros sospechados por las
agencias de seguridad han sido exageradas por la incomprensión del
tema.

Un artículo de \citeyear{MEYER1990} continuaría el trabajo en esta
dirección: \emph{The baudy world of the byte bandit: A postmodernist
interpretation of the computer underground} de Gordon Meyer y Jim
Thomas. En él se busca un análisis más cultural que criminológico,
utilizando también el método etnográfico. El texto busca distanciar
al \emph{hacking} del crimen, enfatizando que la mayor parte de los
\emph{hackers} {}``evita destruir información o dañar el sistema
deliberadamente''. La destrucción de datos sería contraproducente
para los objetivos del \emph{hacker}: Alertaría al administrador del
sistema y probablemente cerraría el agujero por donde el intruso pudo
entrar. Las posibilidades de exploración terminarían en ese mismo
momento.

La insistencia en esta diferenciación puede deberse a que durante
los años ochenta el significado de la palabra \emph{hacker} cambiaba.
Cada vez menos era utilizada como sinónimo de {}``programador experto''
(\citeauthor{Levy1984}) y cada vez más como {}``criminal informático''.
Las agencias de seguridad de Estados Unidos y Europa tenían en la
mira a los \emph{hackers} como individuos sospechosos y delincuentes
en potencia.

Es por ello que a finales de los ochenta se realizaron una serie de
redadas donde se confiscó equipo y varios individuos fueron arrestados.
Un recuento parcial de estos sucesos puede encontrarse en \emph{The
hacker crackdown: Law and disorder on the electronic frontier} \citeyearpar{Sterling1992}
de Bruce Sterling. Se trata de un recuento periodístico, aunque resulta
importante para comprender la representación de los \emph{hackers}
en ese momento en específico.

En la narrativa se detalla, entre otras cosas, los conflictos entre
agencias de seguridad y grupos de \emph{hackers} como \emph{Legion
of Doom} a finales de los ochenta. Especialmente relevante me parecen
los recuentos de la llama \emph{Operation Sundevil} una serie de operativos
coordinados para arrestar \emph{hackers} y confiscar equipo:
\begin{quotation}
Sundevil aparenta haber sido una total sorpresa táctica {[}...{]}
ejecutada precisamente y totalmente arrolladora. Al menos cuarenta
{}``computadoras'' fueron confiscadas durante el 7, 8 y 9 de mayo
de 1990 en Cincinnati, Detroit, Los Ángeles, Miami, Newark, Phoenix,
Tucson, Richmond, San Diego, San José, Pittsburgh y San Francisco.
Algunas ciudades vieron múltiples redadas, como las cinco redadas
en los alrededores de Nueva York. En Plano, Texas {[}...{]} hubo cuatro
confiscaciones de computadoras. Chicago, siempre en la delantera,
tuvo su propia redada \emph{Sundevil}, llevada a cabo por los agentes
del servicio secreto Timothy Foley y Barbara Golden. \citep[págs. 150-151]{Sterling1992}%
\footnote{\emph{Sundevil seems to have been a complete tactical surprise {[}...{]}
precisely timed and utterly overwhelming. At least forty \textquotedbl{}computers\textquotedbl{}
were seized during May 7, 8 and 9, 1990, in Cincinnati, Detroit, Los
Angeles, Miami, Newark, Phoenix, Tucson, Richmond, San Diego, San
Jose, Pittsburgh and San Francisco. Some cities saw multiple raids,
such as the five separate raids in the New York City environs. Plano,
Texas {[}...{]} saw four computer seizures. Chicago, ever in the forefront,
saw its own local Sundevil raid, briskly carried out by Secret Service
agents Timothy Foley and Barbara Golden.}%
}
\end{quotation}
Sterling comenta sobre el origen del término {}``ciberespacio''
para referirse a las redes de comunicación actuales. El término fue
utilizado por primera vez por el novelista William Gibson en\emph{
Neuromancer} \citeyearpar{Gibson1984}. En el contexto de la novela,
se refiere a un mundo virtual al cual los seres humanos podían acceder
a través de una interfase que se comunica directamente con el cerebro.
John Perry Barlow, un poeta y ensayista involucrado en el underground
informático, quien afirmó que las redes digitales se {}``habían convertido
en un \emph{lugar}, el ciberespacio, que requería una nueva serie
de metáforas, una nueva serie de reglas y comportamientos.'' \citep[pág. 236]{Sterling1992}%
\footnote{{[}...{]} \emph{it had become a place, cyberspace, which demanded
a new set of metaphors, a new set of rules and behaviors.}%
}

Debido a la avalancha de información que provenía del periodismo,
el cine y la literatura, quienes no necesariamente se encontraban
al tanto de la vida cotidiana de los \emph{hackers} y sus verdaderas
motivaciones, podemos ver que los autores de este periodo buscaban
obtener una visión desde dentro de esta cultura. En ciertos momentos
llegan a empatizar tanto con el movimiento \emph{hacker} que parecen
adoptar una postura de defensa. Sin embargo, creo que debe contextualizarse
esta actitud: Los discursos desde dentro eran desconocidos, un misterio
casi total.

El artículo \emph{Computer hackers: Rebels with a cause} \citeyearpar{Rosteck1994}
de Tanja S. Rosteck posee esta misma actitud: {}``Ahora los hackers
son procesados legalmente desproporcionadamente en comparación a la
amenaza que representan'' \citep{Rosteck1994}. %
\footnote{\emph{Hackers are now being legally persecuted on a scale disproportional
to the actual threat they pose.}%
}

El autor nota que los pocos estudios que existían en ese entonces
lo abordan desde dos perspectivas: Desde la criminológica y desde
las libertades civiles, ya que en las redadas contra \emph{hackers}
se les ignoraron muchos de sus derechos constitucionales, como puede
leerse en el libro de \citep{Sterling1992}. Rosteck propone comprender
al \emph{hacker} como un colectivo revolucionario bajo la pestectiva
de Stewart, Smith y Denton (1984) sobre los movimientos sociales.
Estos autores describen los movimientos sociales mediante seis características:
\begin{APAenumerate}
\item Tienen al menos una organización mínima.
\item Es una colectividad no institucionalizada.
\item Se opone o propone un cambio en las normas y valores sociales.
\item Se enfrenta a un orden establecido.
\item Debe tener un alcance siginificativamente amplio.
\item La persuación es su esencia. 
\end{APAenumerate}
Para encontrarles en su análisis, Rostek utiliza un método etnográfico.
Sus datos provienen de \emph{e-zines} publicadas por \emph{hackers},
disponibles libremente. El autor tomó este camino debido a la dificultad
metodológica que presentaba el obtener acceso a BBS y foros \emph{hacker.}
Normalmente tenían acceso restringido y utilizaban algún tipo de cuestionario
para comprobar las habilidades técnicas y la valía de los nuevos miembros.

En restrospectiva, y a la luz de trabajos posteriores, \emph{Computer
hackers, rebels with a cause} posee varios puntos flacos. Para empezar,
la definición de movimiento social utilizada es muy simplista y la
generalización es enorme. Por otra parte, el sólo revisar las publicaciones
hechas por los mismos \emph{hackers} implica un sesgo en la investigación:
Son discursos hacia el exterior. Aunque las \emph{e-zines} estén dirigidas
también hacia otros miembros del \emph{underground }informático, siguen
siendo discursos que podrían estar basados en el {}``deber ser''
y no en la práctica cotidiana de los \emph{hackers}. Por otra parte,
excluye la posibilidad de contrastar práctica con discurso.

El camino tomado por el estudio es comprensible en vista de las dificultades
metodológicas, pero tomar reflexionar en torno a ello dentro del texto
hubiera sido benéfico. Hay que comprender estas carencias en contexto:
La falta estudios similares convierte a este trabajo en una de las
primeras afirmaciones de que los \emph{hackers} son una colectividad
organizada y no sólo individuos aislados trabajando desde el sótano
en sus computadoras. Rosteck los ve como {}``una cultura revolucionaria''
que ha sido estigmatizada por los medios. Los matices vendrán en estudios
posteriores.

Dorothy Denning también amplió el panorama sobre los \emph{hackers}
llegamdo más allá del discurso. Su trabajo \emph{Concerning hackers
who break into computer systems \citep{Denning}} es un buen ejemplo
de ello. La autora relata que en sus aproximaciones iniciales tenía
la esperanza de desmotivar a los \emph{hackers} en sus actividades
criminales. Sin embargo, sus hallazgos revelaron que se encontraban
sumamente interesados en que la seguridad informática y la privacidad
de la información aumentara.

{}``Mis descubrimientos iniciales sugieren que los \emph{hackers}
son aprendices y exploradores que prefieren ayudar antes de causar
daño, y que tienen altos estándares de comportamiento.'' \citep[pág. 137]{Denning}
Es importante notar que, en la delimitación de su estudio, tanto Denning
como Rosteck dejan fuera aquellos \emph{hackers} que se involucran
en actividades ilegales pero que, en efecto, existen \citep{Sterling1992}.

En estos trabajos puede verse un intento de rescate de la visión {}``desde
dentro'' y la oposición a un discurso criminalizante. Debemos recordar
que durante los años ochenta y los noventa, la palabra\emph{ hacker}
poseía una asociación inmediata al crimen \citep{Thomas2002}. Los
estudios de este periodo llegaron a minimizar el aspecto criminal
y lo dejaron fuera de sus objetos de estudio. Es posible que estoy
haya tenido la intención de cambiar la percepción pública sobre los
\emph{hackers} y contrarrestar los efectos de los medios repitiendo
la representación negativa constantemente.

El libro filosófico de Pekka Himanen, La ética del hacker y el espíritu
de la era de la información \citeyearpar{Himanen2001}, marcaría un
parteaguas en la forma de comprender al \emph{hacker}. El autor recupera
el libro La ética protestante y el espíritu del capitalismo, donde
Max Weber afirma que uno de los principios del capitalismo es el sentimiento
personal de que el trabajo es un deber.

Weber afirmó que los valores promovidos por la religión protestante
favorecían el desarrollo del capitalismo \citep{Ritzer2005}. Mientras
que en otras religiones, como la católica, el trabajo es una carga
y el cielo es el descanso eterno, en el protestantismo el cielo es
la recompensa por un trabajo bien hecho \citep{Himanen2001}. De esta
forma, el trabajo duro es el medio para la salvación eterna.

Para el \emph{hacker} esto es diferente. Su ética de trabajo es más
parecida a las éticas preprotestantes y esto tiene repercusiones en
su utilización del tiempo y en sus motivaciones económicas. Para hacer
este tipo de afirmaciones, Himanen observa a los \emph{hackers} más
visibles y representativos de la ética del \emph{hacker} original
propuesta por Levy. Ignora por completo a aquellos intrusos informáticos,
\emph{phreakers}, piratas de software y prácticamente todo el \emph{underground}
informático. Quedan los grandes nombres: Eric Raymond, Linus Torvalds,
Steve Wozniak, Richard Stallman. Todos ellos programadores convertidos
en figuras públicas sin antecedentes penales.

Linus Torvals, por ejemplo, desarrolló el núcleo que sirve como base
para el sistema operativo llamado GNU/Linux. A diferencia de empresas
que contratan a cientos de programadores bien pagados para que trabajen
en ello, Linus lo desarrolló en su tiempo libre. Cada cierto tiempo
mostraba su trabajo en Internet para aceptar sugerencias de cualquier
persona interesada en mejorar el sistema. Después de sus ocho horas
laborales, sigue trabajando en Linux sin recompensa monetaria alguna:
\begin{quotation}
Los \emph{hackers} optimizan el tiempo a fin de que haya más espacio
para el ocio: el modo de pensar de Torvalds es que, en medio del trabajo
duro y serio que supuso el desarrollo de Linux, siempre debe haber
tiempo para ir a la piscina o llevar a cabo algunos experimentos de
programación que no responden a metas inmediatas. La misma actitud
ha sido compartida por los hackers desde el MIT de los años sesenta.
En la versión \emph{hacker} del tiempo flexible, las diferentes áreas
de la vida, como el trabajo, la familia, los amigos, las aficiones
y demás, se combinan con mucha menor rigidez, de modo que el trabajo
no siempre se halla en el centro del mapa. \citep[pág. 51]{Himanen2001}
\end{quotation}
En cuanto a la motivación económica, resulta sorprendente el modelo
de desarrollo de muchos de estos proyectos de software. En un modelo
corporativo tradicional, normalmente pueden costar millones de dólares,
pero en el modelo \emph{hacker} son emprendidos por aficionados sin
sueldo. Himanen, al respecto, afirma:
\begin{quotation}
En la comunidad \emph{hacker} las motivaciones sociales desempeñan
un papel importante, pero de un modo muy distinto. En realidad, no
es posible comprender por qué algunos \emph{hackers} dedican su tiempo
libre a desarrollar programas que acaban distribuyendo gratuitamente
a los demás, sin percibir los fuertes motivos sociales que tienen
para hacerlo. {[}Eric{]} Raymond afirma en este sentido que estos\emph{
hackers} se hallan motivados por la fuerza que tiene para ellos el
\emph{reconocimiento de sus iguales}. {[}...{]} La diferencia que
les distingue decisivamente de la ética protestante es que para los
\emph{hackers} reviste especial importancia el hecho de que el reconocimiento
de sus iguales no es un sustituto de la pasión, sino que debe producirse
como resultado de la acción apasionada, de la creación de algo que
sea desde un punto de vista social valioso para esta comunidad creativa.
Bajo la ética protestante sucede, a menudo, justo lo contrario: las
motivaciones sociales sirven para distraer la atención de la idea
de que el trabajo mismo comporta la realización de una pasión. \citep[pág. 71]{Himanen2001}
\end{quotation}
La visión de Himanen resultó tan reveladora que reivindicó la imagen
de los \emph{hackers} a partir de su publicación. El término adquiría
de nueva cuenta connotación de programador altruista que tuvo en sus
inicios. Aún así, es importante hacer notar que, como ya mencioné,
esta imagen fue formada analizando casi exclusivamente los casos de
programadores de software libre. Una operacionalización de esta visión
puede encontrar conflictos con la práctica, donde muchos \emph{hackers}
no se encuentran apegados a estos ideales.

Otro libro igual de importante se publicó poco tiempo después. Por
la fecha de realización y las referencias del texto, puede verse que
fue escrito antes de la publicación de La ética del hacker y no incorpora
las ideas de Himanen. Se trata de \emph{Hacker culture }\citeyearpar{Thomas2002}de
Douglas Thomas, una colección de ensayos desde los estudios culturales.
Los tópicos abordados se dividen en tres: 
\begin{APAitemize}
\item La evolución del \emph{hacker}: Thomas rastrea los orígenes del hacking
desde los sesenta hasta los noventa. Su aproximación es mucho más
crítica que la de Levy, y afirma que este fenómeno debe comprenderse
como un derivado de la guerra fría. Durante los sesenta, principalmente,
el gobierno de Estados Unidos tenía un fuerte interés en el desarrollo
de tecnologías de la información. La financiación de las universidades,
particularmente en áreas de la ciencia computacional, tenía el objetivo
de generar este tipo de herramientas para su uso en la guerra. En
este periodo aparecieron las primeras computadoras en las universidades
y, gracias a esto, la cultura \emph{hacker}.
\item La representación del \emph{hacker}: Revisa las representaciones mediaticas
y la manera en como los \emph{hackers} se presentan ante el público
en general a través de ejemplos. Incluye una revisión minuciosa de
elementos simbólicos de la película \emph{Hackers }\citeyearpar{Softley1995}.
\item La ley del \emph{hacking}: Analiza cómo se construye al hacker jurídicamente,
especialmente a través del controvertido caso de Kevin Mitnick, capurado
durante los noventa. Su juicio sentó precedentes y se caracteriza
por las irregularidades en contra del \emph{hacker} y en que su proceso
fue revelador para comprender la representación social del \emph{hacker}.
\end{APAitemize}
En \citeyear{Mendoza2002} se publicó el artículo Hackers: De piratas
a defensores del software libre de Jorge Lizama. El artículo ya retoma
la perspectiva del \emph{hacker} propuesta por Himanen y en una de
sus secciones contextualiza el tema en el caso mexicano. Especula
acerca de la apropación tecnológica que hacen los \emph{hackers} de
la tecnología y como podría beneficiar al país. Critica especialmente
la iniciativa e-México, donde el gobierno pretendía instalar un gran
número de computadoras con el sistema operativo Microsoft Windows
en diferentes comunidades. Si el sistema operativo fuera de software
libre, como Linux, el costo se reduciría drásticamente:
\begin{quotation}
Sabemos que México en materia de inversiones en tecnologías de la
información ocupa un lugar poco destacado en el contexto de América
Latina (debajo de Brasil, Chile y Argentina) y muy rezagado en relación
con el contexto internacional. Hoy en día, con la llegada del programa
e-México existe la posibilidad de cambiar al menos una parte del panorama
tecnológico del país. Sin embargo, desde mi punto de vista para que
este escenario no rinda frutos sólo en el apartado de las estadísticas
y los logros sexenales sino también en rubro de lo social, es necesario
recurrir a algunos de los puntos defendidos por los \emph{hackers},
a los que entiendo como impulsores de proyectos de colaboración y
beneficios colectivos al interior de la Internet y no como piratas
de las redes. \citep[pág. 105]{Mendoza2002}
\end{quotation}
Lizama retomaría el tema en su tesis doctoral Hackers en el contexto
de la sociedad de la información \citeyearpar{LizamaMendoza2005}.
Resulta relevante para esta investigación por ser la única tesis que
he encontrado sobre el tema en latinoamérica. El enfoque es a partir
de la construcción social de la tecnología, una perspectiva crítica
que afirma que la tecnología no evoluciona linealmente. La tecnología
se crea a partir del {}``cierre'' que se le da a problemas que afectan
a diferentes {}``grupos relevantes'' afectados por el nuevo artefacto
tecnológico \citep{Bijker1987}. Desde este punto de vista, se deja
atrás la noción de que cada nuevo artefacto es un avance automático
con respecto al anterior, y que todos los inventos o innovaciones
que no funcionaron simplemente no eran óptimos. Hay razones sociales
que hicieron que ese artefacto fracasara.

La práctica \emph{hacker}, entonces, se caracteriza por una {}``flexibilidad
interpretativa'' que cuestiona los artefactos tecnológicos y logra
modificarlos. La combinación de esto junto con la {}``ética \emph{hacker}''
puede ayudar al análisis de los \emph{hackers}. Lizama se limitó a
los desarrolladores de software libre y a los \emph{hacktivistas}
(activistas de Internet que utilizan prácticas \emph{hacker} como
medio de protesta). El autor afirma: {}``Los \emph{hackers}, mediante
la producción de software libre y la defensa de una internet donde
impere el libre acceso y distribución de la información, han generado
un modelo de uso social de la tecnología {[}...{]} que impulsa directamente
el desarrollo de la cultura de la información.'' \citep[ págs. 194-195]{LizamaMendoza2005}

Un libro filosófico tomaría una postura sumamente radical en cuanto
a la reflexión sobre el tema. \emph{A hacker manifesto} \citeyearpar{Wark2004}
de McKenzie Wark toma una perspectiva totalmente marxista para abordar
el fenómeno. Para Wark el conflicto de los \emph{hackers} es una lucha
de clases y la disputa se encuentra en el mundo de la propiedad intelectual.
El mundo actual genera abstracciones (información, objetos inmateriales)
y los propietarios de éstas son equiparables a los burgueses que describía
Marx. La clase \emph{hacker} es la que posee las herramientas para
crear una nueva revolución y liberar la información.

El libro de Wark se encuentra totalmente en el mundo de las ideas.
No menciona un sólo nombre de \emph{hackers} y tampoco proporciona
evidencia empírica. Yo cuestionaría la insistencia de intentar hablar
en nombre de todos los\emph{ hackers} y no retomar sus discursos y
prácticas. Se trata más de una reinvención del término \emph{hacker},
basándose en el texto de Himanen y otros de Marx, no tanto de estudiar
la realidad observable.

Muy diferente es Me llamo Kohfam \citeyearpar{Contreras2004} de Pau
Contreras. Se trata de un estudio antropológico sobre la identidad
de \emph{hackers} de televisión digital en foros españoles. En estos
foros se discutía cómo {}``piratear'' tarjetas electrónicas para
poder ver gratis la televisión de paga. Los individuos involucrados
revelaban sus técnicas sin fines de lucro.

La pregunta de investigación de Contreras fue dirigida hacia las motivaciones
para esto. Utilizó el método ciberetnográfico y creó tres identidades
virtuales mediante las cuales participó en los foros y obtuvo ayuda
e interacción con diversos \emph{hackers}. El principal informante
y centro del estudio es uno de seudónimo Kohfam. A través de él se
obtuvieron los elementos suficientes para obtener conclusiones sobre
la identidad \emph{hacker}, al menos en ese contexto:
\begin{quotation}
Para la identidad física a la que Kohfam pertenece, las prácticas
\emph{hacker} son mucho más que una simple actividad lúdica realizada
de manera esporádica. Kohfam ha sido uno de los maestros venerables
de la comunidad, un hacker respetado, capaz de diseñar ingenios técnicos
que han mantenido en jaque a grandes empresas de TV digital y que
siempre ha compartido sus hallazgos con el resto del grupo. {[}...{]}
La identidad de Kohfam tiene una dimensión social, construida en el
juego de relaciones necesarias para determinar su nivel de prestigio
y su estatus dentro del grupo. \citeyearpar[pág. 139]{Contreras2004}
\end{quotation}
Un artículo reflexiona sobre el rol de los \emph{hackers} en las llamadas
{}``sociedades del conocimiento'': De símbolos y hackers: guías
en la sociedad del conocimiento \citeyearpar{Seguel2005} de Andrés
Seguel.

Para terminar este recuento quisiera llamar la atención sobre el trabajo
de Gabriella Coleman, una antropóloga radicada en Nueva York. Ella
ha tomado el tema de los \emph{hackers} y le ha dado continuidad durante
la mayor parte de la década pasada hasta el día de hoy. Su trabajo
se enfoca principalmente en la ética del \emph{hacker} practicada
a través de la programación y el \emph{hacktivismo}.

En \emph{Hacker practice} \citeyearpar{Coleman2008}, Coleman encuentra
elementos liberales en la práctica \emph{hacker}. En\emph{ Code is
speech} \citeyearpar{Coleman2009} compara el código fuente, es decir,
las instrucciones utilizadas por los programadores para que las computadoras
hagan tareas determinadas, con un texto escrito. De esta forma, el
código podría estar clasificado dentro de las mismas categorías que
los libros, revistas, periódicos y demás. Esto implicaría también
la protección de la libertad de expresión, como muchas otras manifestaciones
humanas. Importante resulta también el texto \emph{The hacker conference}
\citeyearpar{On2010} donde la investigadora se acerca a las conferencias
\emph{hacker} etnográficamente, buscando interpretar los significados
y la interacción cara a cara, contrastada con la actividad en línea.
Su trabajo es el más reciente y consistente de los autores revisados
en este apartado.


\subsubsection{En palabra de los \emph{hackers}}

Desde la época del \emph{Homebrew computer club,} a finales de los
años sesenta, los \emph{hackers} han publicado periodicamente panfletos,
ensayos y manuales electrónicos. Otros han logrado publicar libros
en editoriales importantes. La mayor parte de estas publicaciones
son puramente técnicas y sólo en momentos brevísimos nos dejan entrever
explícitamente un poco acerca de su cultura y forma de pensar. Generalmente
en los prólogos, introducciones o en los epílogos.

Aunque estos pequeños textos fragmentarios pueden ser útiles, creo
que se encuentran tan dispersos y poco sistematizados que es conveniente
dejarlos de lado por el momento. Podrían ser material para interesantes
estudios posteriores que serían interesantísimos: El estudio de los
libros técnicos desde una perspectiva cultural. No tanto como fuentes,
si no como objeto de estudio.

Entre esta avalancha de publicaciones, hay algunas que no pueden ser
ignoradas y son pertinentes a esta investigación. Son aquellas que
se centran más en los aspectos ideológicos o filosóficos del \emph{hacking}.
Varios autores han reflexionado sobre el \emph{hacking }desde dentro
de la misma cultura. En ocasiones con la aspiración de aclarar algún
punto en la opinión pública o incluso para expresar su postura personal
frente a otros \emph{hackers}.

He visto que algunos autores de las ciencias sociales y antropología
se basan en estos textos para formular sus definiciones sobre el \emph{hacking},
o para tomarlos como fuentes para armar sus conceptos. Lo hacen de
una manera indistinta, sin mucha diferenciación entre el libro publicado
por un \emph{hacker} y aquel que proviene desde la academia \citep{LizamaMendoza2005,Rosteck1994}.
Aunque no me parece una aproximación incorrecta por que en ocasiones
es difícil encontrar la diferencia, por mi parte he decidido no tomar
este camino.

El motivo es que, cuando era adolescente y me encontraba dentro del
\emph{underground}, sí que conocia esos textos. En ocasiones funcionaban
como base para justificar mi pensamiento y el por qué {}``hackeaba''.
Durante el transcurso de la maestría mis compañeros de clase y profesores
con frecuencia me pedían que explicara términos que yo daba por sentado:
\emph{C}r\emph{acking, black hat}, \emph{white hat}, \emph{keylogger,
demoscene} e ingeniería social. Me hicieron ver que esas definiciones
surgieron al interior de la cultura que intento estudiar.

Como ya mencioné, el proceso de desapegarme y repensar todos estos
conceptos no ha sido fácil. Consideré como ejercicio saludable el
salir de los {}``discursos nativos'' y crear mis conceptos únicamente
desde la academia. Quizá en un momento fue necesario que los investigadores
retomaran la perspectiva {}``desde dentro'' debido a la carencia
de trabajos al respecto, pero hoy hay el suficiente trabajo teórico
como para trabajar con los \emph{hackers} desde conceptos científicos.

Aún así, no es posible ignorar ensayos y conceptos importantes escritos
por los mismos \emph{hackers}. Con frecuencia los mencionan en sus
discursos y fundan su manera de pensar. No necesariamente todos los
\emph{hackers} se encuentran de acuerdo con ellos, pero los referentes
se encuentran ahí y su peso es grande. Ignorarlos sería aproximarse
a la cultura \emph{hacker} con un solo ojo. Así que hagamos una breve
revisión de ellos para tomarlos en cuenta.

Richard Stallman es un \emph{hacker} en el sentido tradicional del
término: Un programador \citep{Levy1984,Himanen2001}. Uno de sus
proyectos durante los años ochenta fue la creación del llamado {}``software
libre'', es decir, software que no puede tener propietarios y cuya
distribución no se restringe intelectual ni comercialmente. Para dar
a conocer su postura tuvo que justificarse en una serie de ensayos,
que culminarían en la creación de una organización no lucrativa llamada
\emph{Free Software Foundation} (FSF).

Todo software que utilizamos tiene una licencia de uso. Con frecuencia
se le denomina \emph{End User Agreement License} (EULA) y normalmente
se despliega al momento de la instalación, para lo cual debemos dar
click en un botón que dice {}``Aceptar''. Si no aceptamos esta licencia,
no podemos instalar el software. Richard Stallman creó una licencia
llamada \emph{GNU Public License} que implica las siguientes libertades
para el usuario:
\begin{quotation}
{*} La libertad de ejecutar el programa, para cualquier propósito
(libertad 0). 

{*} La libertad de estudiar cómo trabaja el programa, y cambiarlo
para que haga lo que usted quiera (libertad 1). El acceso al código
fuente es una condición necesaria para ello. 

{*} La libertad de redistribuir copias para que pueda ayudar al prójimo
(libertad 2).

{*} La libertad de distribuir copias de sus versiones modificadas
a terceros (la 3ª libertad). Si lo hace, puede dar a toda la comunidad
una oportunidad de beneficiarse de sus cambios. El acceso al código
fuente es una condición necesaria para ello. \citep{Stallman1996a}
\end{quotation}
Varios ensayos de Stallman explican a detalle las implicaciones de
estas libertades. Están disponibles en el sitio web del sistema operativo
GNU. Una versión impresa de estos ensayos fue editada en 2002\nocite{Stallman2009}
por la \emph{Free Software Foundation} (FSF) bajo el título \emph{Free
software, free society}. La compilación resulta vital para comprender
los principios y motivaciones para la creación del software libre
y sus efectos en la sociedad.

Otro \emph{hacker} con ensayos importantes es Eric S. Raymond, también
programador. Su postura difiere con la de Stallman en cuanto que prefiere
el término código fuente abierto (\emph{open source}) en lugar de
software libre \citep{Raymond1998}. El argumento principal es que
si el software libre pretende entrar al mundo comercial, debe adaptarse
a las necesiades corporativas. Esto implicaría que el software podría
tener propietarios, pero los usuarios tendrían la posibilidad de analizar
el funcionamiento interno del programa y sugerir modificaciones.

Raymond explicaría más a detalle su postura frente al software en
su libro \emph{The cathedral and the bazaar} \citeyearpar{Raymond2001}.
No sólo ejemplifica cómo el código fuente abierto rinde mejores resultados,
también es más seguro ya que su fortaleza se encuentra en que todos
los usuarios pueden hacer sugerencias para mejorarlo. Es aquí donde
Raymond formula la llama {}``Ley de Linus'': {}``Con muchas miradas,
todos los errores saltarán a la vista.'' \citep{Raymond2001,Himanen2001}

Este \emph{hacker }también publicaría un archivo conocido como \emph{The
Jargon File}, editado en papel con el nombre de \emph{The hacker's
dictionary} \citeyearpar{Raymond1999}. Se trata de un glosario semi-humorístico
con términos utilizados coloquialmente en el lenguaje \emph{hacker}.
Se enfoca casi totalmente a los \emph{hackers} tradicionales, no a
los intrusos o al \emph{underground} informático. Algunos autores
dentro de la academia lo utilizan para obtener definiciones desde
dentro. Hubo un intento de traducción al español que no prosperó.

En los anexos del \emph{Hacker's dictionary} se intenta una descripción
del {}``J. Random Hacker'', es decir, el \emph{hacker} promedio.
Raymond lo caracteriza basándose en su género, etnicidad, apariencia,
educación, gustos personales y distribución geográfica. Esta, por
supuesto, no se trata de una descripción sistemática:
\begin{quotation}
Los \emph{hackers} visten buscando el comfort, la funcionalidad y
las menores molestias posibles en vez de buscar una buena apariencia
(algunos, desafortunadamente quizá, llevan esto al extremo y descuidan
la higiene personal). Tienen baja tolerancia a los trajes y otros
atuendos de {}``negocios''; de hecho, no es poco común que un \emph{hacker}
renuncie a su empleo en vez de apegarse a una etiqueta de vestuario.
Cuando de alguna forma son convencidos de apegarse a estas convenciones,
encontrarán maneras de transgredirlas, usando corbatas absurdas por
ejemplo.\citep[pág. 522]{Raymond1999} %
\footnote{\emph{Hackers dress for comfort, function, and minimal maintenance
hassles rather than for appearance (some, perhaps unfortunately, take
this to extremes and neglect personal hygiene). They have a very low
tolerance of suits and other \textquoteleft{}business\textquoteright{}
attire; in fact, it is not uncommon for hackers to quit a job rather
than conform to a dress code. When they are somehow backed into conforming
to a dress code, they will find ways to subvert it, for example by
wearing absurd novelty ties.}%
}
\end{quotation}
Estos textos son base importante para la mayor parte de los estudios
sobre desarrolladores de software libre y\emph{ hackers} tradicionales.
En estos libros se han basado Himanen \citeyearpar{Himanen2001},
Wark \citeyearpar{Wark2004} y Coleman \citeyearpar{Coleman2008}
para definir al \emph{hacker}.

Otra publicación importante es la revista \emph{2600: The hacker quarterly}
de Nueva York, se encuentra en circulación desde 1984. Su editor es
un \emph{hacker} de seudónimo Emmanuel Goldstein. En ella se pueden
encontrar tanto artículos técnicos como otros de corte más político
y social. En \citeyear{Goldstein2008} publicaron una compilación
de 871 páginas con los artículos más importantes divididos por tema.

Golstein y el grupo editorial de la revista participaron en la realización
del documental \emph{Freedom downtime} \citep{Goldstein2001}, sobre
las irregularidades en el proceso legal en contra de Kevin Mitnick.
La película es importante por ser al única en donde los hackers se
documentan a sí mismos \citep{Lozano2011}. También publicaron recientemente
otro libro titulado \emph{Dear hacker} \citep{Goldstein2010} que
consiste en una compilación de cartas al editor publicadas en la revista
2600.

El mismo Kevin Mitnick \emph{hacker} en el sentido de {}``intruso
informático'', ha publicado libros. Después de su liberación, los
términos de su libertad condicional exigían que no utilizara una computadora
durante un periodo de tiempo. Escribió su primer libro \emph{The art
of deception, controlling the human element of security} \citep{Mitnick2002}
en una máquina de escribir.

En él, Mitnick describe con ejemplos las técnicas utilizadas por \emph{hackers}
como él para obtener acceso no autorizado a diferentes sistemas. No
se limita a las redes informáticas, de hecho, se enfoca más a la llamada
{}``ingeniería social'', una técnica que consiste en engañar al
usuario para que él mismo permita el acceso. Mitnick actualmente es
un consultor de seguridad y se dedica a asesorar a diferentes empresas
para defenderse de estas técnicas.


\subsubsection{Recuentos periodísticos}

Decidí separar este tipo de literatura del resto. Sólo mezclé dos
libros periodísticos con los académicos debido a su importancia y
la cantidad de veces que son citados en otros trabajos: \emph{Hackers}
\citep{Levy1984} y \emph{The hacker crackdown} \citep{Sterling1992}. 

El \emph{hacking} es un tema muy tratado por los periodistas debido
a lo seductor y novedoso del tema. Al revisar los títulos de estos
libros, es evidente que se encuentran presentes las imágenes de espionaje,
persecuciones e ilegalidad. Estos recuentos en ocasiones son muy poco
metódicos, por lo que se deben tratar con cautela. Aún así, debido
a la carencia de información al respecto, suponen una buena forma
de obtener datos que puedan contextualizar el fenómeno. Los textos
revisados fueron los siguientes:
\begin{APAitemize}
\item \emph{Stalking the wily hacker} \citep{Stoll1988}.
\item \emph{The cuckoo's egg: Tracking a spy through the maze of computer
espionage} \citep{Stoll1989}.
\item \emph{Approaching zero: The extraordinary underworld of hackers, phreakers,
virus writers, and keyboard criminals} \citep{Mungo1992}.
\item \emph{Hacker cracker: A journey from the mean streets of Brooklyn
to the frontiers of cyberspace} \citep{Hafner1995}.
\item \emph{Masters of deception: The gang that ruled cybespace} \citep{Quittner1994}.
\item \emph{Cyberpunk: Outlaws and hackers on the computer frontier} \citep{Hafner1995a}.
\item \emph{Takedown: The pursuit and capture of Kevin Mitnick, America's
most wanted computer outlaw\textemdash{}by the man who did it} \citep{Shimomura1996}.
\item \emph{The fugitive game: Online with Kevin Mitnick} \citep{Littman1996}.
\item \emph{The watchman: The twisted life and crimes of serial hacker Kevin
Poulsen} \citep{Littman1997}.
\end{APAitemize}

\subsubsection{Lo que quedó fuera}

He dejado de lado muchos estudios sobre otras práctica \emph{hacker}
muy importantes, pero alejadas de los objetivos de esta investigación.
Por una parte se encuentra la \emph{demoscene} computacional, que
es la programación de animaciones en tiempo real sin fines de lucro
para explotar al máximo las capacidades de una computadora \citep{Polgar2008}.
Sobre esta práctica en particular existe una extensa bibliografía,
no sólo en inglés, también en finlandés y alemán, ya que en Europa
tiene su mayor auge.

También quedó fuera encuentra la programación de virus informáticos.
Durante un tiempo fue una práctica lúdica y existieron varias agrupaciones
de \emph{hackers }dedicados a la creación de virus. Ellos también
publicaban \emph{e-zines} con artículos sobre nuevas técnicas de programación
y noticias del mundo de los virus. Sarah Gordon la investigadora más
notable en este campo. Desconozco si hay trabajos sobre la escena
de virus actual.

Por último, el \emph{hacktivismo} ha tenido que ser dejado de lado
igualmente. Este es uno de los temas más relevantes sobre el hacking
actual, en vista de lo que ha sucedido con organizaciones como Wikileaks
y Anonymous. Las técnicas \emph{hacker} parecen tener usos políticos
de protesta.

En lo particular me gustaría abordar estos tres aspectos de la cultura
\emph{hacker}, sin embargo los objetivos de esta investigación van
por otro camino. Presento un breve listado de los trabajos más importantes
dejados de lado, que aún así pueden apoyar tangencialmente a comprender
los fenómenos a estudiar en esta tesis:
\begin{APAitemize}
\item \emph{Virus writers: The end of the innocence? }\citep{Gordon2000}.
\item \emph{The Gathering: Computer parties as means for gender inclusion}
\citep{Nordli2003}.
\item \emph{Jóvenes, hacktivismo y sociedad de la información, recorrido
introductorio por el activismo tecnológico en Cataluña} \citep{Gualdron2006}.
\item \emph{Freax. The brief history of the computer demoscene} \citep{Polgar2008}.
\item \emph{The future of demo art: The demoscene in the 2010s} \citep{Heikkil2010}.
\end{APAitemize}

\subsection{Contexto}

Creo que para contextualizar al \emph{hacker} no hace falta añadir
mucho más. Aún así, el surgimiento de los \emph{hackers} es todavía
un asunto que no ha sido suficientemente estudiado. Existen aproximaciones
generales, pero no ha habido un verdadero esfuerzo historiográfico
por conocer sus orígenes. Lo irónico es que la mayor parte de los
pioneros sigue con vida.

Aún así, muchos elementos pueden darnos pistas para intuir los orígenes.
Douglas Thomas afirma que para comprender a los hackers es necesario
comprender la historia de las computadoras y de la cultura computacional
\citep{Thomas2002}. Es imposible comprender los \emph{hackers} sin
comprender que sus orígenes fueron posibles gracias al desarrollo
de las tecnologías de la información, pero que el desarrollo de estas
tecnologías también fue gracias a ellos: {}``Los \emph{hackers }y
su cultura son una de las fuentes esenciales de la invención y continuo
desarrollo de Internet.'' \citep[pág. 10]{Castells2003}

La imagen del \emph{hacker} ha ido cambiando conforme las tecnologías
cambian. La palabra \emph{hacker} se utiliza de maneras tan distintas
y en contextos tan diferentes que es muy difícil saber exactamente
a qué es a lo que se refieren. Durante los años noventa, la sociedad
vertía en el hacker todas sus ansiedades con respecto a las nuevas
tecnologías \citep{Thomas2002}. No sería hasta la primera década
del siglo XXI, donde la imagen del \emph{hacker} fue vista positivamente
de nuevo. Esto puede deberse a varios motivos.

Uno de ellos fue la popularización de Internet y las tecnologías digitales.
Conforme más personas aprendían a usarlas, el miedo hacia ellas iba
disminuyendo. Quizá por eso también vemos representaciones menos descabelladas
de computadoras en el cine y las películas.

Otro motivo que pudo haber creado confianza fue el suceso del Y2K,
el error informático del año 2000. El periodismo publicaba una y otra
vez que el mundo estaba a punto de acabar. Cuando esto no sucedió,
la tensión bajó.

Como podemos ver, el término \emph{hacker} se emplea con una multiplicidad
de significados. Cuando comenzaba a leer libros que describían a los
\emph{hackers}, me sorprendía mucho encontrar contradicciones y diferencias
en los autores. Ahora entiendo que cada autor respondía a sus coordenadas
sociotemporales específicas.


\section{Planteamiento del problema}

\epigraph{
	\emph{You are in a maze of twisty little passages, all alike}}
{\emph{Colossal cave adventure}
\linebreak
Primer videojuego de aventuras}

Cuando revisaba de qué manera abordar esta investigación, pronto me
di cuenta de que las posibilidades eran muchísimas. Como en cualquier
trabajo de este tipo es necesaria una delimitación cuidadosa del problema.
De lo contrario puede quedar tan grande que sea inabarcable, o tan
pequeño que pueda resultar trivial. Quisiera presentar al lector las
consideraciones que tomé en cuenta para poder delimitar esta investigación.

Muchos trabajos sobre \emph{hackers} se adscriben al paradigma de
la {}``sociedad de la información'' \citep{LizamaMendoza2005,Ore2007,Gualdron2006,Himanen2001}.
Este concepto fue desarrollado por Manuel Castells, entre otros, y
es una aproximación teórica a la comprensión de la sociedad y la economía,
principalmente en la segunda mitad del siglo XX. Esto como consecuencia
de un largo proceso que puede rastrearse hasta la revolución industrial.
Según el autor, las sociedades se están transformando debido a la
influencia e importancia de las tecnologías de la información y la
comunicación (TICs).

Estas tecnologías constituyen la base material para la sociedad de
la información y tienen cinco características básicas:
\begin{APAenumerate}
\item Son tecnologías para actuar sobre la información. La información es
su materia prima.
\item Todos los procesos de la existencia individual y colectiva están directamente
moldeados por el nuevo medio tecnológico.
\item Existe una lógica de interconexión entre sistemas que utilizan estas
tecnologías.
\item Tienen alta flexibilidad. Pueden modificarse las organizaciones y
las instituciones mediante la reordenación de sus componentes.
\item Existe una convergencia creciente de tecnologías específicas en un
sistema altamente integrado \citep[págs. 88-89]{Castells2006}.
\end{APAenumerate}
Castells aclara que {}``Lo que caracteriza a la revolución tecnológica
actual no es el carácter central del conocimiento y la información,
sino la aplicación de ese conocimiento e información a aparatos de
generación de conocimiento y procesamiento de la información/comunicación,
en su círculo de retroalimentación acumulativo entre la innovación
y sus usos.'' \citep[pág. 58]{Castells2006}

Himanen \citeyearpar{Himanen2001} situó a los \emph{hackers }dentro
de la lógica de este paradigma, interpretándolos como agentes que
desean {}``liberar'' la información de las trabas que le prohiben
circular con mayor dinamismo. Lizama \citeyearpar{LizamaMendoza2005}
llega a conclusiones similares. Para Contreras \citeyearpar{Contreras2004},
los \emph{hackers} construyen su identidad a partir de las redes meritocráticas
en las que interactúan.

Debido a que las prácticas \emph{hacker} involucran a las tecnologías
de la información y todas sus actividades tienen una lógica de interconexión,
no es difícil ver por qué se ha utilizado este paradigma para estudiarlos.
Por mi parte, creo que es adecuado situarlos en este contexto. Sobre
la práctica \emph{hacker} y cómo incide exactamente en las TICs se
discutirá más adelante.

Quisiera ahora plantear cómo se limitó el problema de investigación
en sus diferentes aspectos.


\subsection{Espacio contra ciberespacio}

Por una parte, muchas de las actividades \emph{hacker} ocurren a través
de plataformas en línea como foros, salas de charla y páginas de Internet.
De la misma forma, la publicación en línea es mucho más {}``obvia''
para un \emph{hacker} que las publicaciones en papel como libros o
revistas. Los ataques \emph{hacker} se dan principalmente en el mundo
virtual. Para poner dos ejemplos, podemos citar los \emph{defacements,}
que son alteraciones no autorizadas de páginas web, o los llamados
DDoS, ataques distribuidos donde se pretende dejar a un servidor web
fuera de servicio. En mi experiencia también interactué con muchos
\emph{hackers} sin conocerlos nunca en persona y hasta la fecha tengo
contacto con algunos sin saber siquiera en qué lugar radican.

Sin embargo, muchas actividades \emph{hacker} ocurren también en el
espacio real. Existe una larga tradición de reuniones presenciales
dentro del mundo \emph{hacker}. Un ejemplo de ello podrían ser los
\emph{LAN Parties.} LAN son las siglas de \emph{Local Area Network},
una red que abarca poco espacio físico y conecta un número muy limitado
de computadoras. Durante los setenta, antes de la popularización de
Internet, los hackers se reunían en algún lugar cargando cada quien
con su computadora. Se conectaban en red y compartían información.
Posteriormente se hicieron estas reuniones para jugar videojuegos
en red y se siguen realizando hasta el día de hoy \citep{Polgar2008}.
También hay otro tipo de reuniones y conferencias que se discutirán
más adelante.

Esta oposición entre lo {}``real'' y lo {}``virtual'' es una de
las perspectivas que está siendo desarrollada desde los años noventa.
El concepto de ciberespacio que crearía William Gibson en su novela
sobre \emph{hackers}, que sería retomado por Perry Barlow \citep{Sterling1992}
implica la idea de que Internet y las redes digitales de comunicación
constituyen un nuevo espacio, un espacio {}``virtual'' separado
del {}``real''.

Para Pierre Levy \citeyearpar{Levy2001}, lo virtual filosóficamente
es aquello que existe en potencia. Las entidades son virtuales en
cuanto se encuentran {}``deterritorializadas'', es decir, no se
encuentran sujetas a un tiempo y espacio en particular. Bauman, cuando
habla de los diferentes espacios en donde se puede practica la cultura,
afirma: {}``El ciberespacio no está anclado territorialmente y permanece
en una dimensión diferente e inalcanzable \textemdash{}mucho menos
controlable\textemdash{} desde las dimensiones por las que suelen
operar los 'poderes soberanos' terrenos.'' \citep[pág. 45]{Bauman2002}

Ha sido difícil para mi conciliar estas dos visiones. También en trabajos
como el de Me llamo Kohfam \citep{Contreras2004} se apuesta por una
visión de los \emph{hackers} totalmente virtual y desterritorializada.
Durante el estudio también se me presentaba la oportunidad de hacer
un estudio centrado exclusivamente en lo virtual, sobre todo a la
luz de actividades de \emph{hacktivismo} que se han visto en años
recientes con organizaciones como\emph{ Anonymous}.

Pero este camino no me agradaba del todo por que poco tenía que ver
con mi experiencia personal. Yo intentaba conocer \emph{hackers} en
mi ciudad o alrededores, gente con los mismos gustos. A veces nos
reuníamos en cibercafés o en casas para platicar y compartir información.
Aunque nos comunicábamos también por medio de correo electrónico,
una reunión presencial de vez en cuando dinamizaba la interacción.
En mis exploraciones preeliminares encontré algo similar. Cada cierto
tiempo hay reuniones, y en los espacios entre ellas existe la comunicación
por medios digitales.

Tenía frente a mis narices una oportunidad única, pero precisamente
por la cercanía a ella me parecía invisible. Me fue obvia un viernes
que hacía fila dentro de mi automóvil en la garita internacional de
México y Estados Unidos para ir a una reunión \emph{hacker} en San
Diego. Las filas con frecuencia son largas y muchos vendedores se
encuentran ofreciendo bebidas y alcancías de yeso. Una persona repartía
un periódico gratuito y lo acepté para leer algo mientras esperaba.

El primer artículo tenía como título {}``Silicon Border: ¿Sueño imposible?''.
Me reproché mi ceguera. Cuando me encontraba estudiando ingeniería,
una de las grandes promesas laborales era el llamado Silicon Border
(www.siliconborder.com), un proyecto tecnológico que intentaría ser
un espejo del Sillicon Valley de California: Un complejo industrial
tecnológico que daría empleo a miles de personas en la región. El
artículo mencionaba:
\begin{quotation}
Hace más de cinco años asistí a la ceremonia de {}``primera piedra''
de un mega proyecto llamado Silicon Border, que se iba a convertir
en un detonante de empleo y desarrollo, un parque tecnológico en el
que la empresa Q Cells produciría millones de dólares y daría trabajo
no solamente a obreros sino a miles de ingenieros. Fue en el cuarto
piso del edificio del Gobierno Estatal, donde se dio el anuncio, con
la asistencia de inversionistas americanos y unos meses más tarde
se {}``puso la primera piedra'' de ese gran proyecto que ahora,
a cinco o seis años de distancia, se ha convertido en una quimera,
en un sueño imposible. \citep{AzcarateVarela2011}
\end{quotation}
El artículo se centraba en los ejidatarios que vendieron sus terrenos
para que se realizara el proyecto. Debido a la cancelación del proyecto
por la crisis económica de Estados Unidos, no se había pagado ni el
50\% de las tierras. Silicon Border se encuentra actualmente congelado,
y los terrenos están baldíos.

¡Qué diferente perspectiva existe en este lado de la frontera! Mientras
que en Silicon Valley se han creado fortunas, han surgido innovaciones
como el transistor y es sede de empresas como Apple Inc., Google,
Intel y Yahoo! \citep{Castells2006}. En Baja California no se pudo
siquiera concretar la instalación de una empresa transnacional.

Fue entonces cuando me pregunté: ¿No sería interesante enfocarme a
los \emph{hackers }que residen en la frontera entre California y Baja
California? Los \emph{hackers} ubicados este contexto viven realidades
bastante diferentes, sin embargo poseen mucho en común. Tomando en
cuenta que no existen muchas investigaciones sobre \emph{hackers}
en latinoamérica, me parece importante tomar esto como punto de partida.
No sólo hacer un estudio desde un lado u otro de la frontera, si no
establecer comparaciones. ¿Están totalmente determinados por el país
en el que viven?

Es increíble lo mucho que tardé en darme cuenta de esta oportunidad.
Actualmente vivo a una cuadra del cerco que divide ambos países y,
como estoy en un segundo piso, por mi ventana puedo ver por encima
del cerco hacia el suelo americano. Un \emph{hacker} en la reunión
de San Diego a la que fui me comentaba que estuvo en un entrenamiento
militar cerca de la frontera y alcanzaba a ver a Tijuana por encima
del cerco. Su sensación fue de miedo, ¿qué tal si alguien les disparaba
desde México?

La región fronteriza relevante para este estudio abarca los municipios
de Mexicali, Tecate y Tijuana del lado bajacaliforniano, y del lado
californiano los condados de Imperial y San Diego.


\subsection{¿Qué es un hacker?}

Como quedó evidenciado en la revisión de trabajos previos, el término
\emph{hacker} se utiliza para englobar una gran cantidad de personas,
prácticas y estilos de vida. Esto presenta un problema a la hora Durante
mis exploraciones iniciales en México llegaba con varias personas
que podrían ser consideradas como \emph{hackers}, sin embargo ellos
lo negaban.

En un \emph{LAN Party} uno de los asistentes me comentó que había
comprado varias antenas parabólicas usadas. Las colocó en el techo
de su casa y las unió a través de un dispositivo que podía combinar
y decodificar señales. Se puso a buscar satélites moviendo las antenas
y logró sintonizar 1500 canales de todo el mundo. Como juego, a veces
simplemente le {}``daba la vuelta'' a la televisión. Con el control
remoto presionaba el botón de cambiar canal hasta que hubiera visto
todos.

Con esa y otras prácticas no se consideraba un \emph{hacker}. Me encontré
muchos ejemplos como ese y comencé a cuestionarme qué significa ser
\emph{hacker }en el presente\emph{.} Quizá en el pasado era mucho
más fácil diferenciarlos del resto de los usuarios, puesto que las
computadoras no tenían todavía un grado de penetración tan grande
como el día de hoy. A pesar de que en México los índices de conectividad
todavía son muy bajos, hay mucho más acceso a las TICs que hace quince
o veinte años.

Las prácticas \emph{hacker} ahora son realizadas por no-\emph{hackers}:
Desbloqueo de celulares, piratería de software, LAN Parties, programación
de software libre. Es muy común encontrar practicantes de todo esto
que no se asumen como \emph{hackers}. ¿Puede ser esto una consecuencia
de la popularización de las TICs o de la sociedad de la información?

Los \emph{hackers} tienen acceso a la misma tecnología que el resto
de los usuarios \citep{Meyer1989}. Durante los noventa se enfatizó
mucho el \emph{hacking} como el uso de herramientas, como si fueran
éstas las que permitían cometer los crímenes \citep{Thomas2002}.
Ahora se considera que es el uso de la misma tecnología que está disponible
para todos lo que distingue al \emph{hacker}.

Y quizá el \emph{hacker} no es lo importante, quizá la clave está
en el \emph{hacking} que en la actualidad puede ser realizada o no
por \emph{hackers}. Ahora, para recuperar un poco el discurso al interior
de la cultura, recordemos que uno de los puntos especificados por
Levy en su descripción de ética del hacker es: {}``Un \emph{hacker}
debe ser valorado por sus 'hacks'. Es decir, por la calidad de sus
diseños y programas, no por criterios falsos y postizos como las titulaciones
académicas, la raza o la posición social.{}`` \citep[pág. 33]{Contreras2004}

Por estas razones decidí cambiar el enfoque de la investigación de
los individuos a las prácticas. Lo interesante será saber los usos
que se hacen de la tecnología. Para esto es necesario saber qué se
entiende por {}``práctica \emph{hacker}'', lo cual se discutirá
más adelante.


\subsection{Reuniones \emph{hacker}}

Como ya mencioné, existe una larga tradición de reuniones presenciales
en la cultura \emph{hacker}. Diferentes autores se han encontrado
con la dificultad metodológica de encontrarlos. Algunos se han ido
a foros, otros los han estudiado a través de sus publicaciones, otros
en convenciones. La misma dispersión y heterogeneidad de los \emph{hackers}
hace difícil una selección y muestreo sencillo. 

Por mi parte, he decidido centrarme en las reuniones presenciales
públicas. En estas reuniones normalmente se asiste para compartir
información y mostrar lo que se ha hecho. En ocasiones también para
hacer talleres o pláticas sobre un tema en particular. Explicaré con
mayor detalle los tipos de reuniones que he encontrado en la zona
fronteriza de las Californias.


\subsubsection{Reuniones 2600}

La revista newyorkina 2600 convoca a reuniones los primeros viernes
de cada mes. Estas reuniones se realizan en diferentes partes de todo
el mundo y no tienen una organización rígida. Los lugares elegidos
normalmente son céntricos, abiertos al público y donde hay acceso
a Internet y teléfonos públicos. Por ejemplo, en San Diego se realizan
en La Jolla, en Phoenix en Central Avenue, en Los Ángeles en el Downtown
y en México D.F. cerca del Zócalo.

Generalmente tienen líderes que participan más activamente que otros
asistentes y son los que se mantienen en contacto con la revista.
Cuando se quiere establecer una nueva reunión, la revista pide información
sobre las primeras reuniones y después de que se nota cierta regularidad
en la asistencia, las incluye en el listado oficial .

Hay varios puntos a ser tomados en cuenta a la hora de organizar las
reuniones. En la página oficial de la revista se encuentran listados.
Las reuniones de México D.F. cuentan con una página en donde se muestran
estos puntos en español:
\begin{quotation}
2600 MEETING GUIDELINES.

1) Nos reunimos en un lugar público. No tenemos nada que esconder.

2) Actuamos en manera responsable, no hacemos actos ilegales y no
queremos causar problemas en el lugar donde nos reunimos.

3) Nos reunimos el primer viernes de cada mes a las 5pm hora local
\citep{Raza-Mexicana2010}.
\end{quotation}
La página oficial (http://www.2600.com/meetings/guidelines.html) incluye
algunas otras recomendaciones. Entre ellas la siguiente:
\begin{quotation}
Aunque las reuniones no se limitan a grandes ciudades, la mayoría
ocurre en grandes áreas metropolitanas que son accesibles fácilmente.
Puede ser conveniente hacer una reunión en tu pueblo, pero invitamos
a la gente a ir a reuniones donde conocerán gente del área más amplia
posible. Así que si hay una reunión a una hora o dos de distancia,
asiste a esa en vez de tener dos reuniones pequeñas bastante cerca
de la otra. Siempre tendrás la oportunidad de reunirte con los {}``\emph{hackers}
de tu pueblo'' en el momento que gustes.%
\footnote{\emph{While meetings are not limited to big cities, most of them take
place in large metropolitan areas that are easily accessible.While
it's convenient to have a meeting in your home town, we encourage
people to go to meetings where they'll meet people from as wide an
area as possible. So if there's a meeting within an hour or two of
your town, go to that one rather than have two smaller meetings fairly
close to each other. You always have the opportunity to get together
with \textquotedbl{}home town hackers\textquotedbl{} any time you
want.}%
}
\end{quotation}
La asistencia gente interesada en el \emph{hacking} y la apertura
a visitantes externos se presta para ir a observar y conocer posibles
informantes.


\subsubsection{LAN Parties}

Este tipo de reuniones tienen por objetivo el compartir información
y jugar en línea. Por lo general, cada asistente lleva su propia computadora
y se conecta en red. Se realizan con frecuencia en domicilios particulares,
pero hay veces que se realizan en cibercafés, por lo que las computadoras
ya se encuentran ahí. También es común tener una cuota de recuperación
para gastos de electricidad y equipo.


\subsubsection{Hackerspaces}

Según la página hackerspaces.org, éstos son {}``lugares físicos operados
comunitariamente, donde la gente puede encontrarse y trabajar en sus
proyectos.'' Hasta la fecha no he encontrado ningún trabajo académico
sobre este tipo de lugares. En la página mencionada se encuentra un
listado oficial de los hackerspaces con su ubicación geográfica y
un vínculo a sus páginas oficiales.


\subsubsection{Conferencias y talleres}

Existen también grupos que se reúnen regularmente para el aprendizaje
de alguna tecnología o técnica particular. Generalmente puede ser
referente a la programación en plataformas \emph{open source} o libres,
pero también incluye electrónica.


\subsection{Pregunta de investigación}

Ya con la delimitación establecida, quisiera dejar muy clara cuál
es la pregunta de investigación. Esta pregunta es el motor del trabajo
determina todas las decisiones que vienen posteriormente: ¿Cuáles
son los usos que se dan a las prácticas \emph{hacker} en la región
fronteriza de las Californias?


\section{Objetivos}

Para responder a la pregunta de investigación, es necesario plantear
un objetivo general, del cual se desprenden objetivos específicos
más finos. El hacerlo de esta manera divide a la investigación en
partes más manejables que pueden ser resueltas de manera más fácil.
Los objetivos de esta investigación son los siguientes:

\textsc{Objetivo general}

Comprender los usos y representaciones que los individuos que realizan
prácticas \emph{hacker} en la frontera de las Californias les dan
a éstas para determinar su postura política ante las tecnologías de
la información.

\textsc{Objetivos específicos}
\begin{APAitemize}
\item Analizar las prácticas \emph{hacker} de individuos en la zona fronteriza
de las Californias.
\item Determinar las posturas frente a la tecnología de los individuos que
realizan prácticas \emph{hacker}.
\item Comprender políticamente los usos sociales de la tecnología.
\end{APAitemize}

\section{Justificación}

Revisar la bibliografía existente revela un hueco grandísimo. Las
pocas investigaciones realizadas se centran exclusivamente en Estados
Unidos y Europa. La única excepción es el trabajo de Lizama Mendoza.
El resto del mundo es ignorado o, para decirlo de otra forma, no ha
estudiado el tema. La pregunta es interesante: ¿Hay \emph{hackers}
en otros países? Si hacemos una lectura desde la academia, pareciera
que no.

La experiencia personal me indica que sí. Durante mi adolescencia
conocí a varios hackers mexicanos en mi ciudad y a través de Internet.
Mantuve comunicación con \emph{hackers} sudamericanos e intentaba
estar al tanto de \emph{e-zines} en español. En el periodismo también
se reportan en ocasiones crímenes y actividades realizadas por \emph{hackers}
chinos o palestinos. El objetivo de esta tesis no es el averiguar
por qué existe este {}``agujero negro'' pero es importante al menos
reflexionar sobre las causas del mismo.

Una posibilidad es que no haya hecho una revisión los suficientemente
exhaustiva. Quizá haya más tesis sobre el tema en universidades latinoamericanas,
mas no se encuentren indexadas en Internet. Una visita presencial
podría revelar su existencia. Otra posibilidad es la barrera del idioma.
He encontrado una cantidad importante de textos sobre la \emph{demoscene},
por ejemplo, en alemán y finlandés. Esto gracias a que investigadores
del tema ha colocado vínculos a ellas en sus páginas. De lo contrario
hubiera sido difícil encontrarlas. 

Aún así, la mayor parte de las investigaciones del tema se encuentra
en inglés. Además, su objeto de estudio se encuentra ubicado en Europa
y Estados Unidos a pesar de que algunas estudiaron la virtualidad
y el {}``ciberespacio.'' Esta es una de las claves de la relevancia
de este trabajo: Comenzar a esclarecer el panorama en este sentido.
Incluso los autores que escriben sobre los \emph{hackers} en México
tienen que recurrir a autores extranjeros. En mi caso, sucede lo mismo.
Los referentes explican a los individuos de otros países, ¿cómo funcionarán
esas teorías y estudios trasladadas a otra realidad?

Por otra parte, los \emph{hackers}, o al menos sus ideales, se colocan
cada vez más como agentes sociales generadores de cambio. No sólo
en las intervenciones con la tecnología, también en su protesta social.
En varios países existe ya en el ámbito político un Partido Pirata
basado en valores \emph{hacker} que busca incorporar políticas públicas.
Ya he mencionado en varias ocasiones el caso de \emph{Wikileaks} y
el grupo \emph{Anonymous}. Julian Assange es un \emph{hacker} convertido
en activista \citep{Huor2010}.

Los valores \emph{hacker }se integran cada vez más en la sociedad.
Ya no pueden ser ignorados. Los usuarios de computadora ahora tienen
elecciones reales entre software propietario y software libre, mientras
que hace veinte años éste último era sólo para expertos. Comprender
la cultura \emph{hacker} es comprender procesos que han venido creciendo
en las últimas décadas.

Un ejemplo reciente es el de GeoHot, el primer \emph{hacker} que logró
desbloquear el teléfono iPhone de Apple Inc. Recientemente desbloqueó
la consola de videojuegos PlayStation 3 de Sony y la empresa entabló
una demanda contra él. El grupo \emph{Anonymous} reaccionó mediante
ataques a Sony. Durante este periodo, hubo un acceso no autorizado
a la red de juegos en línea PlayStation Network en donde se comprometieron
los datos de 77 millones de usuarios. Entre la información robada
se encuentran los números de tarjeta de crédito de muchos de ellos.
Sony culpa a \emph{Anonymous} pero estos se deslindan del ataque \citep{Hachman2011,Hachman2011a,Thomas2011,Holtz2011}.
Es muy difícil de comprender este tipo de conflictos si no se entiende
la cultura \emph{hacker}.

Por otra parte, la comprensión sobre los \emph{hackers} también motiva
políticas públicas, políticas de seguridad informática, legislación
al respecto. ¿Cómo ha logrado latinoamérica cambios en este aspecto
sin estudios sobre el tema?


\section{Bosquejo teórico}

En la revisión de trabajos previos sobre el tema mencionaba que Gordon
Meyer hace una distinción sumamente importante: La diferencia entre
un \emph{hacker} y un usuario convencional es el uso que le da a la
tecnología.

Cuando me planteaba estudiar las {}``prácticas \emph{hacker}'' me
parecía muy fácil hacer un listado a partir de los libros y textos
existentes. De esta manera, podría hacer un rastreo histórico de las
diferentes prácticas y justificar así el por qué las considero dentro
de este concepto. Por ejemplo, la programación de software libre es
una práctica \emph{hacker} por que surgió a partir de los manifiestos
escritos por Richard Stallman. Algo similar puede suceder con el \emph{phreaking}
telefónico: John Draper lo inició y cómo él es un \emph{hacker}, el
\emph{phreaking} es una práctica \emph{hacker}.

Había algo que no terminaba de convencerme de esta aproximación, la
sentía un tanto arbitraria. Siguiendo con el principio de no dejarme
llevar por el discurso de los \emph{hackers} y confiar más en la academia,
busqué el concepto de {}``práctica hacker'' en algún ensayo. Ninguno
daba una respuesta satisfactoria que pudiera abarcar lo que ya observaba
en mis exploraciones preeliminares. En vista de que ningún autor había
definido este concepto satisfactoriamente, pensé que sería una buena
idea crear uno propio.

Para esto retomé lo que varios de los autores ya revisados han dicho,
para generar un nuevo concepto de práctica hacker \emph{a priori}
que me pueda ayudar como guía para iniciar esta investigación. Es
muy posible que, contrastada con los datos que se obtendrán, este
concepto tenga que ser modificado. No quisera dar la impresión de
que me estoy limitando únicamente a lo que otros autores han dicho,
este sería un error metodológio que podría limitar las posibilidades
de generación de conocimiento \citep{Miguelez2006}. Por lo pronto
sirve como premisa, o guía para saber exactamente qué es lo que estamos
buscando.


\subsection{Práctica hacker}

Los \emph{hackers} tienen el acceso a la misma tecnología que el usuario
promedio, pero lo que diferencia a su práctica es la actitud política
mediante la cual se aproximan a ella. Para Lizama Mendoza \citeyearpar{LizamaMendoza2005}
los usuarios de estas tecnologías pueden ser clasificados en dos categorías
de acuerdo a el uso social que hacen de ellas. A continuación se listan
y explican brevemente las características de cada uno de ambas actitudes:

\noun{Usuario despolitizado tecnológicamente}
\begin{APAitemize}
\item Diseño unilateral de la tecnología: La tecnología es diseñada por
las grandes empresas tecnológicas y los usuarios se limitan a utilizarla
sin cuestionarla.
\item Marketing como criterio de selección: Los usuarios seleccionan la
tecnología en base a la publicidad y no en base a su competencia tecnológica.
\item Actualización tecnológica a partir de criterios oligopólicos: Las
necesidades de actualización o migración son dictadas por la necesidad
económica de la empresa en cuestión, no por las necesidades de los
usuarios. Es aquí donde se puede aplicar el término {}``obsolescencia
planeada'', cuando un dispositivo tiene un tiempo de vida artificial
especificado por el fabricante.
\item Usuarios tecnológicamente cautivos: La misma estructura de la tecnología
provoca que el cambio de proveedor, o una migración hacia las plataformas
de otra empresa sea complicado.
\end{APAitemize}
\noun{Usuario politizado tecnológicamente}
\begin{APAitemize}
\item Cultura \emph{do-it-yourself}: El usuario, por su propio interés,
aprende sobre la tecnología y tiene la capacidad de modificarla.
\item Comunidad autogestionada: Los descubrimientos generados por el proceso
de aprendizaje son compartidos con otros usuarios mediante una dinámica
que no está condicionada por un control corporativo o centralizado.
\item Producción de información-conocimiento: Se objetiva este aprendizaje
mediante memorias y artículos. 
\item Politización tecnológica: Los usuarios tienen critero para evaluar
y cuestionar la tecnología.
\item Reinvención creativa: Crea dinámicas tendientes a innovar el diseño
y uso de la tecnología.
\end{APAitemize}
Lizama Mendoza propone que el hacker se encuentra entre el segundo
tipo de usuarios y {}``mediante la producción de software libre y
la defensa de una internet donde impere el libre acceso y distribución
de la información, han generado un modelo de uso social de la tecnología
{[}...{]} que impulsa directamente el desarrollo de la cultura de
la información'' \citep[pag. 194]{LizamaMendoza2005}.

Para \citet{Coleman2008} las prácticas \emph{hacker} se encuentran
imbricadas por principios liberalistas, aunque aclara que no son idénticos.
Por liberalista debe entenderse:
\begin{quotation}
Para ser específicos, asumimos que el liberalismo engloba varias sensibilidades
morales y políticas, a veces en conflicto, tanto históricas como actuales,
preocupadas por un grupo de compromisos: proteger la propiedad y los
derechos civiles, promover la autonomía individual y la tolerancia,
asegurar una prensa libre, regida a través de un gobierno limitado
y una ley universal, y comprometerse a garantizar la igualdad de oportunidades
y la meritocracia.\citep[pág. 257]{Coleman2008}%
\footnote{\emph{To be more specific, we take liberalism to embrace several,
sometimes conflicting, historical and present day moral and political
sensibilities concerned with a cluster of commitments: protecting
property and civil liberties, promoting individual autonomy and tolerance,
securing a free press, ruling through limited government and universal
law, and preserving a commitment to equal opportunity and meritocracy.}
(Las traducciones al español son\emph{ }mías).%
}
\end{quotation}
Aunque el liberalismo se encuentre presente en el discurso de los
hackers y éstos mencionen la libertad constantemente, los valores
de éste se encuentran de diferente manera en cada práctica. La propuesta
de Coleman y Golub es retomar el concepto de heteroglosia de Mijaíl
Bajtín para pensar en la ética \emph{hacker} no como un paquete unitario
e inmóvil, sino como una multiplicidad de discursos traslapados y
de contenido variable, en ocasiones contradictorio. {}``En otras
palabras, los hackers se mueven entre los géneros, cambian sus registros
morales de la misma forma en que un políglota lo hace cuando cambia
de un lenguaje a otro'' \citep[258]{Coleman2008}.%
\footnote{\emph{In other words, hackers move between genres, changing moral
registers the way a multilingual speaker switches from one language
to another.}%
}

En el texto se proporcionan tres ejemplos de cómo opera el liberalismo
dentro de las prácticas hacker: 
\begin{APAitemize}
\item Phil Zimmerman creó el software de encripción \emph{Pretty Good Privacy}
en 1991. Con este programa cualquier usuario podría proteger su información
mediante una contraseña increíblemente fuerte. El FBI comenzó una
investigación a su programador, ya que el fácil acceso a este tipo
de software podría significar el entorpecimiento de las labores de
vigilancia del gobierno de Estados Unidos. El discurso de Zimmerman
para crear el software incluye una reflexión sobre la libertad y la
autonomía individual.
\item Richard Stallman fundó una asociación de software libre para eliminar
la propiedad intelectual del software. Los programas creados por esta
asociación son libres de cargo, pero también pueden ser modificados
por quien lo desee sin necesidad de pedir permiso a su creador. Pueden
ser copiados o distribuidos de cualquier forma, siempre y cuando mantenga
la misma licencia que otorgue los mismos derechos al destinatario
\citep{Levy1984,Coleman2008,Himanen2001,LizamaMendoza2005,Meyer1989}.
\item El \emph{underground} informático, que es el campo de interacción
virtual donde los hackers con habilidades técnicas avanzadas buscan
la exploración ilegal de sistemas y la trasgresión de barreras de
seguridad a manera de reto personal \citep{Meyer1989,Coleman2008}.
En éste, los individuos buscan romper las medidas de seguridad y obtener
reconocimiento de sus iguales \citep{Himanen2001}.
\end{APAitemize}
El tercer ejemplo merece consideraciones aparte, ya que a través de
él se desprende un importante elemento señalado por \citet{Thomas2002}:
La confidencialidad. Las prácticas \emph{hacker} surgieron en un periodo
de guerra fría y al igual que las tecnologías de comunicación que
surgieron en la misma época comparten la misma lógica militar. La
descentralización de Internet, por ejemplo, correspondía a la preocupación
de la pérdida de autoridad por culpa de un ataque nuclear \citep{Rosenzweig1998}.

Desde que Alan Turing descifró el código criptográfico utilizado por
los alemanes en la segunda guerra mundial, ya hay una relación entre
las máquinas y la privacidad. Durante la guerra fría, el departamento
de defensa de Estados Unidos invirtió en las universidades para acelerar
el desarrollo de nuevas tecnologías de comunicación y armamentismo.
De ahí surgió la primera generación de \emph{hackers} \citep{Thomas2002,Wozniak2002}.

Los \emph{hackers} buscan en ocasiones transgredir la confidencialidad,
como en el caso de los intrusos informáticos como Kevin Mitnick y
Kevin Poulsen \citep{Coleman2008,Littman1996,Thomas2002}, donde el
objetivo es obtener información que no se está autorizado a poseer.
En otras ocasiones la intención es abolirla, como en el caso de Richard
Stallman que pretende liberar el código fuente de los programas y
que cualquiera pueda verlo. El mismo asunto de Wikileaks puede ser
analizado desde esta perspectiva, uno de los conflictos principales
de esta organización es la confidencialidad y las contradicciones
internas que el discurso \emph{hacker} trae consigo: Wikileaks difunde
la confidencialidad de otros, pero resguarda la propia.

Un último componente a tomar en cuenta para comprender la práctica
\emph{hacker} es el aspecto lúdico de ésta. Este es el tema tratado
por el filósofo Pekka \citet{Himanen2001}: Lo que distingue a la
práctica \emph{hacker} es que se realiza con \emph{interés}, \emph{entusiasmo}
y \emph{gozo} de manera que se realiza en el tiempo libre. Himanen
contrasta esta ética de trabajo con la ética protestante descrita
por Weber para afirmar que el \emph{hacker} posee horaros más flexibles
y una motivación diferente. Mientras que el protestante buscaba ganarse
el cielo como recompensa de un trabajo bien hecho, y su motivación
es económica, el \emph{hacker} mira al trabajo como un juego, como
un reto. Esto implica horarios de trabajo diferentes, el desarrollo
de la colaboración y la creatividad.

No debemos olvidar tampoco que muchas de las prácticas \emph{hacker}
tienen un componente ilegal. Desde el derecho existen también tipificaciones
sobre el \emph{hacking}, \emph{cracking} y \emph{phreaking} \citep{Calderon2010}.

Para hacer un resumen de lo expuesto y cerrar la definición de este
concepto, práctica \emph{hacker} es una categoría que incluye las
siguientes subcategorías:
\begin{APAitemize}
\item Actitud politizada frente a la tecnología.
\item Principios liberalistas.
\item Actitud que afecta la confidencialidad.
\item Componente lúdico.
\item Legalidad/Ilegalidad.
\end{APAitemize}
En base a esta categoría se pueden abarcar las prácticas a observar
tanto en el mundo virtual como en el real. En el primero a través
de los foros, las salas de charla y listas de correo, en el segundo
en las reuniones 2600, \emph{LAN oarties} y LUGs. A través de la observación
de la práctica y el discurso sobre ella podremos comenzar el análisis.


\section{Metodología}

Para tratar de responder la pregunta de investigación y cumplir los
objetivos propuestos, es necesario establecer una metodología clara
sobre cómo abordar la obtención del conocimiento. Siguiendo, claro
está, un método científico.

Si estamos tratando de una investigación que pretende averiguar {}``usos''
y {}``representaciones'' a través del discurso de los inviduos y
la observación de sus prácticas, estamos hablando de una investigación
cualitativa. Por el fenómeno a investigar, me parece apropiado un
enfoque etnográfico. La etnografía pretende {}``interpretar/describir
una cultura para hacerla inteligible ante quienes no pertenecen a
ella'' \citep[pág. 7]{Guber}.

La etnografía es un método surgido en la antropología, y utilizado
durante el siglo XIX para la descripción de culturas {}``exóticas.''
Años después se le harían críticas colonialistas a la antropología,
por lo que la etnografía se ha ido transformando. Con los años ha
adoptado posturas críticas y reflexivas hacia sí misma \citep{Fabian1983,Evans-Pritchard1990,Harris2001}.
Esta perspectiva ha sido utilizada antes para estudiar a los \emph{hackers}
\citep{Meyer1989,Contreras2004,Coleman2010,On2010}.

Establecido esto, hay que puntualizar que la naturaleza del fenómeno
evita un muestreo aleatorio. Los \emph{hackers} no se encuentran catalogados
en ninguna base de datos, no hay forma de asegurar una muestra representativa
numéricamente. Hay que tomar otro camino.

Algunos interactúan principalmente por Internet, pueden tener una
crecida lista de contactos, pero en su ciudad nadie los conoce. No
todos asisten a reuniones, no todos entran a los mismos foros, no
todos se encuentran en las mismas salas de charlas y no todos están
dispuestos a admitir que son \emph{hackers} en público. Muchas de
estas actividades son secretas. Todo esto implica dificultades metodológicas
para seleccionar informantes. ¿Cómo resolverlo?

El primer paso es determinar nuestro universo, la totalidad de lo
que queremos estudiar, para luego hacer una selección más fina para
su estudio minucioso.


\subsection{Universo}

Las reuniones\emph{ hacker} públicas normalmente buscan la difusión
para incrementar su asistencia. Por tanto, cualquier persona es bienvenida
y el supuesto es que se va a compartir información. Entre mayor cantidad
de gente asista, el intercambio de información y la interacción podrá
ser mayor. Para facilitar esto, todas poseen alguna plataforma en
Internet para coordinar y comunicar: Blogs, foros, listas de correo,
wikis, etc.

Para encontrar estas reuniones recurrí a búsquedas en los siguientes
sitios:
\begin{APAitemize}
\item Google: Intenté varias combinaciones de palabras con las ciudades
y el tipo de reunión, hasta que aparecieron algunos resultados.
\item Listado oficial de reuniones 2600: La revista newyorkina tiene en
línea una lista de las reuniones oficiales activas en todo el mundo.
(http://www.2600.com/meetings/mtg.html).
\item Hackerspaces.org: Esta página contiene un listado de todos los \emph{hackerspaces}
registrados del mundo, así como su ubicación geográfica y vínculos
a sus páginas oficiales.
\item San Diego Tech Scene: Se trata de una página que concentra en un calendario
todas las reuniones relacionadas con tecnología de la ciudad de San
Diego. Mantiene asimismo un listado de los grupos activos en la localidad.
(http://www.sdtechscene.org/).
\item Facebook: También lancé algunas búsquedas de grupos a través de Facebook
pero no arrojaron ningún resultado. Por lo que he observado, este
medio no es muy utilizado por los \emph{hackers} debido a cuestiones
de privacidad.
\end{APAitemize}
Después de hacer estas búsquedas, se produjeron los siguiente resultados
relevantes. En Mexicali he logrado identificar las siguientes reuniones:
\begin{APAitemize}
\item Insomnia LAN party: Se reúnen un sábado de cada mes en un domicilio
particular. Normalmente cobran 50 pesos por asistente. El único requisito
es llevar un cable de red para conectar la computadora (http://insomnialan.info/).
\item Skip LAN party: Se reúnen un sábado de cada mes en un domicilio particular
o en un cibercafé. También cobran una cuota de 50 pesos y piden un
cable de red cuando no se realiza en cibercafés (http://skipclan.netai.net/).
\item mxlOpenSource: Es un grupo de reciente creación en donde se discuten
tecnologías \emph{open source} y se ofrecen pláticas sobre cómo utilizarlas
(http://mxlopensource.org/).
\end{APAitemize}
En Tijuana he identificado las siguientes reuniones:
\begin{APAitemize}
\item GUL Tijuana: Es un grupo de usuarios de Linux. Se reunen ocasionalmente,
se organizan para ofrecer conferencias y organizar {}``Install fests''
en donde se instala Linux a los usuarios que lo deseen. (http://www.gultij.org/)
\item LAN party TJ: No me he acercado a ellos todavía, por lo que no poseo
mucha información (http://www.lantj.com/).
\end{APAitemize}
En Ensenada se encuentran las siguientes reuniones:
\begin{APAitemize}
\item Bajhack: Un \emph{hackerspace} que tiene reuniones todos los miércoles
a las 6:30 pm. (http://bajhack.com/).
\item NorteLab: Un colectivo que organiza talleres y cursos, situado en
el Centro Estatal de las Artes de la ciudad (http://www.miguelmonroy.com.mx/wiki/index.php?title=P\%C3\%A1gina\_Principal).
\end{APAitemize}
En San Diego he identificado las siguientes reuniones:
\begin{APAitemize}
\item SD2600: La reunión oficial 2600 de la ciudad, que lleva realizándose
15 años. Se reúnen los primeros viernes de cada mes en una pizzería
llamada Regents en La Jolla (http://san2600.org/).
\item San Diego Hacker News meetup: Es una reunión de lectores de la página
Hacker News. Se reúnen el último viernes de cada mes en un café llamado
Broadway (http://cses.ucsd.edu/wiki/index.php/San\_Diego\_Hacker\_News\_Meetup).
\item San Diego Hackerspace: No se trata de un hackerspace en la definición
tradicional del término, es decir, un lugar destinado para la práctiac
\emph{hacker}. Es una reunión que se lleva a cabo el segundo y cuarto
viernes de cada mes en un café llamado Libertalia (http://groupspaces.com/SanDiegoHackerspace/).
\end{APAitemize}
Es notable que en el condado de Imperial no ha aparecido ninguna reunión
ni grupo relacionado a tecnología. Incluso algunos asistentes a la
reunión mxlOpenSource trabajan en Imperial y me comentan que tampoco
han encontrado nada.

Martínez Migueles \citeyearpar{Miguelez2006} afirma que hay situaciones
en donde se pueden buscar {}``casos representativos.'' No es lo
mismo, por ejemplo, entrevistar al organizador de una reunión 2600
que a alguien que asiste dos veces al año. Es por ello que pretendo
escoger casos representativos basándome en su participación en los
grupos.


\subsection{Técnicas}

La etnografía se concreta a partir de varias técnicas. Una de las
técnias por excelencia es la observación participante \citep{Miguelez2006},
en donde el investigador interactúa con los individuos en escenarios
específicos en donde se busca {}``implicarse en actividades concernientes
a la situación social a estudio, y observar a fondo dicha situación''
\citep[pág. 150]{Valles1999a}. El observador se encuentra en la curiosa
situación de ser a la vez miembro del grupo y extraño, por lo que
debe aplicar su introspección como instrumento de investigación social.

La observación participante \citep{Valles1999a,Flick2004} revelará
quiénes son los individuos más activos dentro de las reuniones bajo
los criterios de asistencia, participación, y se hará una selección
representativa de varios informantes a quienes se les aplicará una
entrevista a profundidad \citep{Miguelez2006,Valles1999a} para obtener
datos para el análisis.

La observación deberá incorporar también el componente virtual. Como
se ha mencionado, todos estos grupos poseen plataformas en Internet
donde la interacción trasciende las reuniones presenciales y se prolonga
a través de medios digitales. Un método apropiado para este tipo de
observaciones se ha venido gestando y es llamado {}``ciberetnografía''
\citep{Coleman2010,Rybas2007,TORRES2008}. En este caso s


\subsection{Categorías de análisis}

Las técnicas recopilarán datos cualitativos que deberán ser analizados
en base a los objetivos específicos. Cada uno de estos objetivos específicos 

Objetivo específico: Analizar las prácticas\emph{ hacker} de individuos
en la zona fronteriza de las Californias.

Categorías de análisis: Práctica \emph{hacker}.

Observables: Actitud politizada frente a la tecnología, Principios
liberalistas, Actitud que afecta la confidencialidad, Componente lúdico,
Legalidad/Ilegalidad.

Objetivo específico: Determinar las posturas frente a la tecnología
de los individuos que realizan prácticas hacker.

Categoría de análisis: Uso social de la tecnología.

Observables: Uso planeado de la tecnología, reinvención creativa,
transgresión de licencia de uso.

Objetivo específico: Comprender políticamente los usos sociales de
la tecnología.

Categoría de análisis: Poder.

Observables: Propiedad intelectual, legitimidad, autoridad, acceso
a la información.


\section{Avances}

Durante el primer año de esta investigación se han realizado actividades
en diferentes rubros encaminadas a la planeación y realización de
esta investigación. Mencionaré brevemente cuáles han sido estas actividades
para hacer una autoevaluación del trabajo realizado.


\subsection{Bibliografía}

Se realizó una extensa búsqueda de bibliografía sobre el tema, en
bibliotecas e Internet. Como ya se trató en el apartado correspondiente,
se hizo una revisión minuciosa de la relevancia y pertinencia de cada
uno de los textos.

Este fue quizá el avance más significativo para la investigación,
ya que debido a la escasa bibliografía existente, se pudo conseguir
la mayor parte del material. Además, en ninguno de los trabajos existentes
sobre \emph{hackers} he visto un análisis del estado del arte que
abarque tantos trabajos y Aún así, quedan pendientes de revisión los
siguientes textos: 
\begin{APAitemize}
\item \emph{Legal analysis of electronic bulletin board activities} \citep{Soma1984}.
\item \emph{Fear and loathing in the secret service: A synopsis of GURPS
cyberpunk} \citep{Thomas1990}
\item \emph{The Heroic Hacker: Legends of the Computer Age \citep{Brunvand1996}.}
\item \emph{Hacking L.A.: exploring Los Angeles digital underground}\citep{Thomas1998}.
\item \emph{Hackers} \citep{Taylor1999}.
\item \emph{Hacking cyberspace \citep{Gunkel2000}}
\item \emph{The hacker diaries: Confessions of teenage hackers} \citep{Verton2002}.
\item \emph{A site where hackers are welcome: Using hack-in contests to
shape preferences and deter computer crime} \citep{Wible2003}.
\item \emph{Why hackers do what they do: Understanding motivation and effort
in Free/Open Source Software projects} \citep{Lakhani2003}.
\item \emph{War, peace, or stalemate: Wargames, wardialing, wardriving,
and the emerging market for hacker ethics} \citep{Ryan2004}
\item \emph{BitTorrent: Digital river of the hacker culture} \citep{Eubanks2005}.
\item \emph{Wargames: Hackers are gaming} \citep{Hunger2005}.
\item \emph{Meanings that hackers assign to their being a hacker} \citep{Turgeman-Goldschmidt2005}
\item \emph{Three ethical moments in Debian} \citep{Coleman2005a}.
\item \emph{The economics of computer hacking} \citep{Leeson2006}.
\item \emph{Lingo, Loyalty, \& Lambaste: The E-Zines of the Early French
Hacker Scene} \citep{Gotkin2010}.
\end{APAitemize}

\subsection{Trabajo de campo}

Desde el 4 de diciembre de 2010 inicié el trabajo de campo exploratorio
para hacer observación y establecer contactos en diferentes grupos.
Como esto lo inicié en etapas muy preeliminares de la investigación
al principio no estuvieron los objetivos del todo claros. Sin embargo,
todo este trabajo ayudó a formar una idea clara sobre lo que podía
esperar de la investigación. Me ayudó a delimitar el tema, a establecer
objetivos, a contrastar la teoría con la realidad, aunque tan sólo
de manera exploratoria.

También se llevó un diario de campo en donde se anotaron las experiencias
y reflexiones obtenidas, para llevar un registro y poder notar patrones
o continuidades. También se hizo registro fotográfico y de audio en
algunas ocasiones. A continuación se listan las actividades realizadas
con su fecha correspondiente:
\begin{APAenumerate}
\item 4 de diciembre de 2010: Asistencia a {}``Insomnia LAN party'' en
Mexicali, Baja California.
\item 8 de diciembre de 2010: Observación participante en un canal de IRC
con motivo de un ataque de \emph{Anonymous} a Paypal.com con motivo
de la extradición de Julian Assange.
\item 12 de diciembre de 2010: Observación participante en un canal de IRC
con motivo de un ataque de \emph{Anonymous}.
\item 2 de enero de 2011: Asistencia a {}``Skip LAN party'' en Mexicali,
Baja California.
\item 12 de enero de 2011: Asistencia a {}``Insomnia LAN party'' en Mexicali,
Baja California.
\item 4 de febrero de 2011: Asistencia a la reunión 2600 de Phoenix, Arizona.
\item 19 de febrero de 2011: Asistencia a {}``Skip LAN party'' e {}``Insomnia
LAN party'' en Mexicali, Baja California.
\item 20 de febrero de 2011: Entrevista con John Draper, alias \emph{Captain
Crunch}, via Skype.
\item 2 de marzo de 2011: Asistencia a la reunión 2600 de San Diego, California.
\item 7 de marzo de 2011: Entrevista presencial con un informante en Mexicali,
Baja California.
\item 31 de marzo de 2011: Asistencia a reunión mxlOpenSource en Mexicali,
Baja California.
\item 2 de abril de 2011: Asistencia a {}``Insomnia LAN party'' en marco
del evento Gamacon en Mexicali, Baja California.
\item 18 y 19 de abril de 2011: Asistencia a las dos primeras sesiones del
taller {}``Electrónica para artistas'' organizado por el colectivo
NorteLab en Ensenada, Baja California.
\item 28 de abril de 2011: Asistencia a reunión mxlOpenSource en Mexicali,
Baja California.
\end{APAenumerate}
En lo particular, este trabajo de campo me ayudó a contrastar mi experiencia
personal con la realidad actual. Recordemos que no había participado
en actividades \emph{hacker} desde hace bastantes años. Por otra parte,
también verificar si los autores que iba leyendo tenían correspondencia
con mi entorno y, por último, para calcular cuales serían las herramientas
teóricas y metodológicas apropiadas para estudiar este fenómeno.


\subsection{Apartado teórico-metodológico}

Reconozco que el apartado metodológico especialmente tiene carencias
importantes. Esto se debe a la cantidad de tiempo empleado en la revisión
de la bibliografía y al trabajo de campo. 


\section{Anexos}


\subsection{Entrevista con informante, 7 de marzo de 2011}

Se llegó al informante por recomendación de varios miembros asistentes
a \emph{LAN parties}. Cuando les pregunté si conocían algún \emph{hacker},
todos lo mencionaron a él como referente. Tuve la oportunidad de conocerlo
brevemente en un proyecto de la creación de un portal web en el cual
participé. Aunque el proyecto nunca se llevó a cabo, le planteé la
posibilidad de entrevistarlo ya que mencionó que lo \textquotedblleft{}corrieron\textquotedblright{}
de la universidad por \textquotedblleft{}actividades \emph{hacker}.\textquotedblright{}
Lo volví a encontrar el cuatro de diciembre de 2010 en Insomnia LAN
party. De ahí obtuve su dirección de correo electrónico y tiempo después
se pude efectuar una cita para entrevista. 

El informante tiene treinta y tres años, es de sexo masculino y vive
en la ciudad fronteriza de Mexicali. Aseguró que el día de la cita
sería entrevistado también por otras dos personas. Una entrevista
giraría en torno a la \textquotedblleft{}ingeniería social\textquotedblright{}
y la otra sobre \textquotedblleft{}organización de eventos culturales.\textquotedblright{}
La entrevista se realizó el 7 de marzo del 2011 en el estudio de diseño
gráfico y soporte técnico del informante. Duró una hora con cuarenta
y siete minutos. La registré mediante una grabadora de audio y realicé
notas en mi libreta. Tomé algunas fotografías del lugar.

En el lugar se encontraba otra persona conocida del informante trabajando
en la computadora mientras hablábamos, hasta que se despidió silenciosamente.
Posteriormente llegó su novia, quien se mantuvo ocupada en una computadora
al fondo y participó en algunas de las últimas preguntas de la entrevista.
En la transcripción presentamos los primeros treinta minutos de la
entrevista. El objetivo de presentar este anexo es mostrar el tipo
de datos recopilados hasta el momento en la investigación.


\subsubsection{Guión de entrevista}

Debido a lo poco que se sabía del informante la entrevista tuvo como
principio el eje exploratorio. Guiándome con los objetivos de esta
investigación para ir vinculando los temas y obtener un sondeo mucho
más amplio del resto de las actividades, con el objetivo de obtener
información pertinente para la investigación. Las preguntas generales
que guiaron la entrevista fueron las siguientes:
\begin{APAitemize}
\item ¿Cuál fue su primer acercamiento con la tecnología y cuál fue la motivación?
\item ¿En qué actividades hacker se ha visto envuelto?
\item ¿Cuáles eran los usos que dió a tales prácticas?
\item ¿En qué contexto de su vida las utilizó y por qué?
\item ¿Cuál ha sido su relación con el trabajo remunerado?
\end{APAitemize}

\subsubsection{Transcripción}

Notación: 
\begin{APAitemize}
\item Entrevistador (E) 
\item Informante (I)
\end{APAitemize}
I: ¿Quieres que empiece por el lado \emph{geek}, acá, o...?

E: Pues, lo que te nació primero.

I: Pues fue el lado \emph{geek}, de hecho, o sea....

E: ¿Si? A ver, ¿cómo? ¿Por qué dices eso?

I: Por que en base a lo \emph{geek} es cuando te empieza a entrar,
así que como que la cosquillita, acá... En base a algún problema,
o sea, más o menos me refiero en particular o en plural, hablar de
todos los \emph{hackers} que he visto o he entrado a sus portales,
o he conocido por Internet, es el de, por ejemplo... Siempre pasa
algún problema. Este es un problema interno, social o familiar.

E: ¿Con quién?

I: Eh... Puede ser con alguna amistad...

E: Pero, pero... Pasa un problema dices, pero...

I: Con uno mismo, que te sientes rezagado, pues. Entonces en base
a eso, él empieza como que a canalizar ese tipo de sentimientos, ese
tipo de presión en algo... en algo que tú puedas crear. O sea, ¿si
me entiendes? Más o menos he platicado con algunas personas que por
ellas he aprendido cosas de ellos. Y ellos empezaron por algo así,
o sea, empezaron a canalizar. Y decían: No, pues, canaliza, mira.
Muchas veces no sabes hacer nada desde un principio, o sea lo tienes
como que, te sientes capaz de crear algo desde el principio. A menos
de que estés como en el...

\emph{(Suena el celular con una canción de Daft Punk)}

E: ¡Ey! esa la venía escuchando ahorita. \emph{(Risa)}

I: ¿Qué onda? Sí... ando aquí en el estudio no sé si quieras venir.
Ando en unas... Me andan entrevistando aquí y voy a apagar el celular...
Un trabajo, OK...\emph{ (Al entrevistador)} ¿De qué es? De la univ...
\emph{(Al celular)} Un trabajo de \emph{hackers} y\emph{ geeks}...
Vente para acá y orita vemos... OK, al rato, bye... Deja lo apago...

E: ¿No te puedes poner un poquito más cerca del micro? Por que no
sé si se alcance a escuchar hasta acá. Creo que sí, pero por si acaso.
No traje otra grabadora, iba a traer dos.

\emph{(Se cambia de lugar)}

E: OK, decías que... Como que canalizar eso.

I: Ajá, o sea, canalizas eso. Un problema interno que tú tengas. Por
lo general es... es... Siempre es un problema... Empieza por algo
emocional.

E: Ajá, ¿y cuál era tu problema?

I: En aquel entonces, este... Cuando decidí, así, meterme en ese área...

E: ¿Como cuándo? Dices \textquotedblleft{}en ese entonces\textquotedblright{}.
¿Como cuándo fue?

I: Eh... Fue como en el... noventa y... noventa y ocho, más o menos.
Noventa y siete, noventa y ocho. De hecho fue en el noventa y siete,
fue cuando recién entré a la universidad. Este... Ah... conocí una
muchacha. De hecho fue como cinco años más grande... Era cinco o seis
años más grande que yo, tenía unos veinticuatro, por ahí. Y me acuerdo
de que usábamos el BBS, este... En la, en la... biblioteca.

E: ¿Cuál BBS?

I: ¿El BBS?

E: Ajá, ¿Cuál?

I: El de la... Usamos el del CETYS, que hasta la fecha lo hemos mantenido
activo.

E: Ah, ¿tú también?

I: Si, ahí estoy todavía. Está la Meloncita...

E: Por que nunca me tocó realmente me tocó usar un BBS.

I: ¿No? Es por medio de Telnet. Usas la aplicación Telnet.

E: Sí lo he visto, pero nunca lo he usado yo. Lo he visto que lo usan.

I: Es OPEN espacio baja bbs punto... homelinux punto net.

E: ¿Open Baja?

I: OPEN. Es OPEN... En el Telnet, OPEN, espacio...

E: ¡Ah! Ah, OK. Baja.

I: Ajá, espacio, Bajabbs, punto homelinux punto net. Deja ahorita
lo checo. (Quita a alguien de la computadora para mostrar).

I: Si sabes correr Telnet, ¿veá?

E: ¿Qué? Sí, sí.

I: OK, es OPEN bajabbs.homelinunx.net... No, anda apagado ahorita.

E: ¿A veces lo apagan?

I: Si. Es raro pero... pero sí. De hecho, ¡ah!, Pues te decía de esta
persona. Me acuerdo que estábamos en la biblioteca y ella por medio
del BBS... Mmm... En ese entonces no entendía muy bien lo que ella
hacía. El BBS pues lo usábamos para comunicarnos, este, era algo así
como el messenger, en DOS viejito. Eh... Pues a mí se me hacía como
que la maravilla de estarte comunicando, por que ella se comunicaba
con personas de otros, de otros... países, y pues por medio de ella
lo empecé a aprender, a meterme al BBS. Ya después vi que ella corría
algunos scripts hechos por ella, cuando me di cuenta de que ella comenzó
a programar, que empezaba a modificar el código en BBS y podía accesar
hasta el... hasta el sistema de bases de datos de la biblioteca y
modificar... de modificar sus libros.

E: Órale.

I: O sea, si ella tenía un libro lo quitaba. Tonces yo decía: \textquotedblleft{}¡Aaah!\textquotedblright{},
dije. Pues me quedé así como que: \textquotedblleft{}¡Wow!\textquotedblright{}.
En eso, este, en aquel tiempo pues el Internet apenas estaba llegando,
el Internet gráfico. Que estaba Netscape Navigator, las primeras versiones,
y el Internet Explorer. Cuando empezó al siguiente año a modernizarse
un poco más, eh, te dan un poco más de accesos. O sea, ya meter en
las páginas lo que era HTML y todo ese tipo de... de cuestiones ya
más gráficas, eh, pues ahí empezó como que a divulgarse cierta información.
No había tantas protecciones como ahora. En base a eso, pues era más
fácil...

E: Cierta información, ¿cómo de qué?

I: Eh... Información para accesar a bases de datos, de algunas compañías
y escuelas y ajá. Cuando recién empezó a andar el Internet. Este,
la muchacha esta, pues, se la pasaba buscando ese tipo de, de información.
Me empezó ya a llamar, así, a pegar la cosquillita de por qué, cómo
hacía estas cosas. Y ella a veces pues ahí se sentaba a un lado de
mí y me decía \textquotedblleft{}no, has esto, has esto\textquotedblright{}.
Y a veces yo le decía: ¿Sabes qué? No, pues igual, o sea, estoy estudiando
una carrera similar a lo que ella hace, entonces dije, pues de aquí
aprendo algo. Y sí, me enseñó algunas cosillas y yo ahí fue cuando
dije, ¿sabes qué? Pero es que no me gusta programar. O sea, tengo
la lógica y todo eso, pero a veces el, así, estarme aprendiendo el
código... Mi mente siempre se viajaba en otra cosa, o sea... Siendo
ingeniero mi mente siempre fue más artística. Tonces me gustaba un
chorro el arte, desde entonces, o sea... Me gustaba... Siempre me
ha gustado dibujar, pintar y ese tipo de cuestiones. A lo de que ahí
empecé a... a manipular ambas, a hacer, pues, algunos proyectos diferentes.

E: Ajá, pero a ver... a ver... Ya te fuiste por otro lado. Sí es interesante,
pero me dejaste muchas dudas.

I: OK, volviendo ahí con ella. Eh... Esta persona, hubo un momento
en que... se portó muy obsesiva al momento de yo estar ahí con ella.
Y como que se agarró un... agarramos un sentimiento, acá, pero yo
nunca.

E: ¿Obsesiva cómo? ¿Sobre qué?

I: Como que siempre me quería tener ahí, que yo aprendiera, o no sé...

E: ¿Y ella estudiaba algo relacionado con computadoras o algo de...?

I: Creo que estaba en la carrera y la expulsaron, o no sé, o salió.
Eh... Su nombre es Elisa, este... No te puedo decir sus apellidos
pero... Este... nunca le pregunté, por ende que siempre la miraba...

E: ¿Por qué se salió?

I: Ajá, o sea, entonces... Eh... Yo siempre la miraba... Lo que sí
me decían es que no había terminado la carrera, luego me enteré con
otras personas. Eh... Después ella empezó a ser como que más posesiva
conmigo, a querer estar como en una relación. Nos empezamos a agradar
pero ella lo tomó como que así, o sea: \textquotedblleft{}O eres mi
novio o ya no te enseño, ¿qué onda?\textquotedblright{}. Tonces de
ahí fue el pique y le dije: \textquotedblleft{}No, pues...\textquotedblright{}

E: ¿Y tú no querías?

I: Yo en ese momento no, no quería tener una... como que una relación.
Estaba bien la muchacha y todo eso, pero la verdad yo estaba, pues,
puestos los ojos en otra persona en ese entonces. Tonces, como que
se dio cuenta, y como que ya de ahí empezó lo brusco ahí de la relación.
Y cuando yo iba a querer aprender más como que ya se portaba medio
acá... Me bloqueó del BBS. De repente de ahí yo me agarré, empecé
a leer, empecé a desbloquear lo que ella hacía, este... Accedí al
sistema de la biblioteca y le... también cosas que ella no me empezó
a enseñar que yo las empecé a aprender, pues, de alguna u otra forma,
eh... Aunque yo empecé con la ingeniería social. O sea, me empezaba
a meter por un lado, conocer a la persona que tenía ese tipo de accesos...

E: Ajá, ¿como los de la biblioteca o algo así?

I: Ajá, los de la biblioteca. Tonces por ese lado ella vio que, que
le dije: \textquotedblleft{}Yo no ocupo programar así como tú...\textquotedblright{}
O sea, yo con pura ingeniería social empecé a obtener la información
que yo quería. Que yo creo que es la base... Es la base de la técnica
del \emph{hacker}: Ser un perfecto ingeniero social. Por que en base
a eso el puede crear algún \emph{script} o algo en el cual pueda la
persona caer para así obtener la información sin que se dé cuenta.
Este, siempre se empieza por dialogar hasta manejar un \emph{script
}que se disfrace de algo, como un \emph{exploit} o algo, para hacer
caer a las personas. Tonces, este, esto del...

E: ¿Dices un \emph{script}, como...?

I: Un código, un código.

E: Si, pero... pero como algo... ¿como esas pantallas falsas que tú
dices?

I: Ajá, ese es un \emph{exploit} y eso parte de la ingeniería social.
Es hacerte creer algo que... que... que... que es re... que existe,
que es algo... que es algo confiable como estuvo de moda el \emph{script}
este del... del de Hotmail. Que te mandaba la pantalla del Hotmail...
del Messenger, perdón, y de repente te lo mandaba de alguna dirección
IP igual falsa o autenticada como quieras, depende cómo se quería
proteger la persona para no darse a conocer. Este, por mediante un
servidor proxy manejando una dirección ahí en China, o no sé, equis,
eh... que fue lo más, o sea, como que se inició, pues, o sea, el tipo
de ataques. Muchas personas aquí que han obtenido contraseñas de Hotmail
lo hacen por medio de esos programas, o \emph{exploits} se les dice,
este, que se disfrazan de alguna aplicación, tonces, ya cae la persona,
o sea, te dice \textquotedblleft{}¿sabes qué? Mete tu usuario y contraseña\textquotedblright{}
y en ese momento te dice el programa: \textquotedblleft{}¿Sabes qué?
Metiste la contrasella errónea\textquotedblright{}. ¡Toma, acá! O
sea, \textquotedblleft{}Vuélvela a escribir\textquotedblright{}, y
en ese momento pues dices: \textquotedblleft{}Pues, ¿qué onda? Yo
la metí bien, acá\textquotedblright{}. Ya la vuelves a meter, ya...
ya el programa falso ya se cierra, se manda la contraseña por... por
correo. Por el servicio de SMTP, perdón, y llega a un correo real
que es el del atacante. Tonces, así es como empezó a funcionar, por
medio de ingeniería social, este tipo de programas, o scripts, o códigos,
que son a base de ingeniería social. Es engañar a la persona.

Aunque si conozco, de repente, que hay personas que tienen un buen
grado de... de conocimientos que ellos ya manejan por medio de códigos,
es decir, por medio de algún puerto, este, consiguen tu dirección
IP y empiezan a meter alguna aplicación, este, por alguna VPN, algún
sniffer, cualquier tipo de aplicación que te de acceso a... a su computadora.
Y, pues, ahí es donde empezaron a hacer los\emph{ firewalls}, los
cortafuegos. Que es lo que, en verdad, pues eso hacen, proteger este
tipo de puertos, o de... de canales ocultos, dentro del Internet o
dentro de la computadora.

Y pues, tomando el tema de como inicié ahí, pues entonces yo empecé
más por la ingeniería social. De repente, dependiendo del estado de
ánimo, pues ahí nos llevamos mal, empezamos a pelear como \emph{(Intelegible)}.
Y yo, pues me saqué de onda, y ya le tumbé el rollo y yo seguí, yo
seguí en la escuela. A lo cual una vez, este, se me ofreció la oportunidad
de accesar desde la máquina de un maestro, interno, y empecé a jugar
con ese tipo de aplicaciones dentro de la escuela. Eh... Checando
que no tenían muy buena seguridad en aquel tiempo, pues me basé en
eso para facilitar el acceso. Tonces, eh, se empezaron a conocer lo
que eran los \emph{keyloggers}, grababan todo tipo de información.
A base de eso, eh, pues la escuela usaba un programa llamado \textquotedblleft{}\emph{Reflection}\textquotedblright{}
que es con el que metían las calificaciones, eh, modificaban horarios,
equis. Un programa hecho... corría en DOS, ya más visual, fue mejorando.
Pero te dejaban jugar con los puertos, el programa.

E: ¿Con los puertos?

I: Ajá, con los puertos de accesar aquí uno o al otro. Lo único que
tenía que entrar era como que donde se guardaban las claves, entrar
al servidor y de ahí atacar. Una vez por medio de una aplicación,
manejé un archivo por lotes a través de \textquotedblleft{}Windows\textquotedblright{}
para poder mandar y que me dejara el paquete del... del... de donde
contenía las claves y usuarios de los maestros para dar altas y bajas
y calificaciones y todo ese rollo. Tonces, ahí fue la primera vez
donde dije \textquotedblleft{}wow!\textquotedblright{} o sea, no sabía
que podía hacer eso. Y fue código sencillo, o sea, no me gusta programar
pero en base a lo que uno quiere, pues ahí le rasca hasta que le encuentra.
Tons de ahí empecé, y cuando, empecé a manipular el sistema de calificaciones
de la escuela.

E: ¿Ah, sí? ¿Y qué llegaste a hacer?

I: Cambiar las calificaciones. Claro, no cambiaba las mías, pero de
repente compañeros...

E: ¿Pero esto fue de la universidad?

I: Si.

E: Ah, es que de repente no me quedó claro. Pensé que seguías hablando
como de... ¡Ah! Por qué...

I: Estoy hablando de la universidad.

E: Ah, OK. Pensé que como estabas en el BBS del CETYS, pensé que esta
persona era del...

I: Ajá, de hecho el servidor del CETYS se creó pues en un BBS para...
era lo bueno que tenía yo creo en aquel tiempo, entonces el CETYS
para poderse comunicar a otras partes. Que yo creo que ese sistema
lo usaban ellos también, o sea, empezaron con esos temas. Algo muy
adelantado, yo creo, por que la universidad no lo tenía, pues. La
universidad lo pudo haber tenido, pero pues nunca lo creo. Y si lo
tuvo, pues nunca conocí de tal BBS. Desde la universidad yo siempre
entraba al del CETYS, que ahí fue donde yo aprendí.

E: OK. Entonces entrabas a este sistema y cambiabas esas calificaciones,
¿como para qué?

I: Nomás. Para saber si realmente funcionaba lo que estaba haciendo,
pues. Y sí, unos compañeros me buscaron y supieron lo que había hecho.
Em\ldots{} la verdad yo no supe cómo se enteraron yo traté de cómo
no dejar ese rastro. Este...

E: ¿No le dijiste a nadie?

I: No le dije a nadie. Más bien como lo hice desde la compu de una
maestra y la maestra tenía a varios prestadores de servicio yo creo
que uno de ellos se dio cuenta. En algún momento que yo dejé abierto,
no sé, que fue lo que yo creo que pasó, y en base a eso pues se dieron
cuenta que era yo, pues porque a esas horas estaba yo y el programa
a veces si lo dejé abierto, ese fue mi error.

E: OK. ¿En ese entonces tú estabas en la universidad? ¿En que carrera
o qué ibas? 

I: Computación.

E: ¿Y en qué semestre estabas?

I: Estaba como en tercero o cuarto.

E: ¿Entonces estabas haciendo el servicio?

I: Ah, no tanto el servicio. Estaba dándole el soporte a una computadora
de una maestra. Que igual, es muy amiga mía, pero pues igual, después
yo le comente a la maestra que había hecho y si se dieron cuenta del
servidor que había, se habían hecho cambios a horas que no son. Por
eso la universidad ahora, eh, protege eso con los maestros en que
les da cierto tiempo para que ellos den de alta su usuario y el cambio
de calificaciones... se cierra el sistema y ya no les permite hacer
nada. En base a ese tipo de ataques. Tonces como se hicieron en fechas,
pos, o sea, que no eran todavía... O sea como vas a tener, o sea,
¡puta! el error de principiante, de como vas a tener una calificación
ya... dada de alta si todavía no pasas...

E: No se acababa el semestre.

I: No se acababa el semestre, pues. O una calificación, o sea, cómo
la dabas de alta para después sumarla. Cosas que, pues, en ese entonces
no las canalizaba, no las analizaba. Simplemente se te iban, son errores
tontos que por lo cual caes. En base a eso pues se dieron cuenta,
se metieron en un problema y pues dije: ¿Sabes qué? la maestra no
tiene la culpa, fui yo.

E: ¿La maestra se metió en un problema? 

I: Aja, pues sí, por que fue hecho desde su computadora.

E: Ah, OK.

I: Entonces ahí fue donde yo dije qué fue lo que pasó. 

E: ¿Sospechó que fuiste tú?

I: Pues sí, yo le dije realmente: {}``Yo fuí, yo no quiero mal entendidos,
simplemente estaba viendo que se podía hacer, jugando entre eso si
igual metiéndome a ver que tanto podría hacer.'' En base a eso, pues,
este, pues si, me corrieron.

E: ¡Ah! ¿Eso fue por lo que te corrieron?

I: Si, pues es, este\ldots{} en base a eso poco después este\ldots{}
me empecé a engranar, a veces si mandaba ataques al sistema de servicios
de la universidad, de la subasta de materias cuando te ibas a dar
de alta. A veces no funcionaba ese sistema, pues había formas de saturarlo.
Muy sencillo no tenía mucha reserva para memoria caché o conexiones,
lo cual no se\ldots{} la universidad nunca miro más allá de ese tipo
de problemas.

E: ¿Cómo que no miró más allá?

I: El exceso de conexiones, ajá, para poder albergar tantas direcciones
IP, de tantos alumnos para poder darse de alta al mismo tiempo. La
universidad empezó a manejarlo por tiempos. Pero aún así, si tu saturabas
ese tráfico, pues tumbabas el sistema. Y que más que hacer un archivo
por lotes mandando algún documento que se esté saturando entre lo
que esté recibiendo y lo esté botando. En base a eso pues son programas
básicos por DOS que se hacen. Este, ese tipo de archivos los aprendí
a hacer, me acuerdo que cuando estaba en Internet, los emuladores
de los videojuegos, este, había un emulador muy bueno que era el Neo-Geo
de maquinitas. Entonces en base a eso tu tenías la aplicación y tenías
el ROM, el archivo para poder correr cada juego, y tu tenías que crear
un archivo por lotes para hacer... mandar llamar el ROM por medio
de la aplicación y bla, bla, bla. En base a esa lógica dije: Si esto
lo puedes hacer así pero mandarlo no a otra aplicación sino a un puerto
donde puedas sacar, ¿qué pasa? Saturas y truenas todo. Entonces\ldots{} 

E: ¿Y lo hiciste desde una sola computadora?

I: Sí, desde una sola computadora. Me acuerdo que\ldots{} poco después,
este\ldots{} si me llamaron la atención en base a eso.

E: ¿Por qué? ¿Cómo supieron que fuiste tú? ¿Quién te llamó la atención?

I: Eh, en aquel entonces los directivos de la escuela. No fueron directivos,
fueron los que ya me habían checado, los del SIA, de la universidad,
que son los que tienen el control del servidor. Entonces ellos pueden
rastrear el IP. Tonces más o menos dicen: \textquotedblleft{}No, pos,
¿quién atacó la última vez? Pues... éste.\textquotedblright{}

E: Ah, ¿y sospecharon de ti inmediatamente? Por que te habían corrido,
pues.

I: Sí, sí. Y de hecho después volví por algo así. O sea, me dieron
la oportunidad de conocer a un amigo ingeniero en electrónica que
conocía a un maestro. Por medio de ese maestro y este alumno, eh,
hablando con el director me dieron \textquotedblleft{}chance\textquotedblright{}
de volver a entrar. Claro que en el momento de volver a entrar\ldots{}

E: ¿De qué... como de qué año estamos hablando?

I: Estamos hablando del dos mil uno o dos mil dos.

E: ¿Dos mil uno? Es que a mí me tocó ver que se saturó el sistema.
O sea, yo no estaba en la universidad pero muchos amigos sí y estaban
batallando un chorro por el... Y fue más o menos en ese año.

I: Si, si. La verdad eso si lo hice porque se me hacía injusto el
sistema de la universidad para poder darte de alta. Muchas veces batallabas,
si no se te había un laboratorio no te daban la materia o viceversa.
O sea, mucha de nuestra carga suelen estar seriadas la materia con
el laboratorio, si se llena el laboratorio pues no se te abre la materia,
entonces te vas rezagando y vas quedando al final. Y se me hacía muy
injusto de que, \textquotedblleft{}¿Sabes qué? Pues\ldots{} Nel, o
sea, no te puedes inscribir\textquotedblright{}. Y a mí me llevo un
semestre después de volver a entrar, que no pude dar, de cinco materias,
no pude dar una, porque todo está saturado, o era laboratorio o los
horarios se traslapaban. Entonces dije: Si la universidad está haciendo
este sistema, según para que funcione a través de Internet para más
facilidad para los alumnos, pues, ¿por qué no piensan también en la
disponibilidad de horarios quebrados que tienen, claro está, para
poderlos organizar de una manera de que si no se abre o se te cierra
una se abre otra, o simplemente contratar más maestros y abrir más
grupos? Que la universidad claro está, puede. Pero en base a eso,
pues el sistema era pues tonto. O sea, te atrasaba más. Muchos alumnos
se quedaban: \textquotedblleft{}¿Qué onda? O sea, ¿por qué? Yo quería
esta materia y ahora ninguna\textquotedblright{}. Y pues empezaron
a hacer los cambios en los planes. Era como el Pac-man, de comerse
las bolitas y que no te alcanzaran porque ahí te agarraban y ahí quedabas.
Entonces muchos de mis compañeros empezaron así, de que se atrasaban
y planes nuevos, planes nuevos. Una forma de la cual a mí me protegió
ese plan, que yo de hecho pues, me corrieron dos años y luego un año,
así estuve fuera, luego estuve fuera otro.

E: ¿Cómo que luego un año después dos años, luego otro?

I: Es que volví a hacer cosas, entonces\ldots{} 

E: Ok, pero, bueno vamos a\ldots{} Dijiste que te volvieron a meter
unos compañeros...

I: Ajá, un compañero y un maestro me dieron la oportunidad de estar
ahí, eh. Después tuve un problema con una materia y entonces este\ldots{}

E: ¿Y empezaste desde principio otra vez?

I: No, donde me había quedado. Entonces trataba de\ldots{} Pues sí,
o sea, en sí no me podrían hacer nada, je, je, je.

E: ¿Por qué?

I: Porque aparte de que sí los apoyaba muy bien, estos maestros me
ayudaban muy bien, tonces... Este, en base a esto\ldots{} Mmm\ldots{}
Les agradezco todo lo que hicieron pues, igual yo aprendí. Antes era
una persona muy, muy, muy... Era muy poco centrada. Era un desmadre,
era muy hocicón también en ese tiempo. Si el maestro no sabía, acá,
yo me le ponía al tiro. Llegó un momento en el que yo me deprimía.
Me deprimía ir a la escuela a sentarme y que me dijeran puras estupideces.
Entonces dije: ¿Sabes qué? Prefiero venir y hacer un proyecto al final,
en el cual pues en base a esos proyecto, pues ir pasando materias,
y si, en muchas materias quede exento. Maestros muy, muy, muy buenos
que aceptaban lo que yo conocía. Entonces fácil yo creo, fui si acaso
un año y medio o dos años a la universidad, en algunas materias, de
las treinta tantas entré como a unas diez, son contadas, en las otras
siempre fui al final, en muchas fui exento, quedé exento, entonces\ldots{}
este\ldots{} Una de las cosas por las que me daba más en hacer este
tipo de cosas de los ataques a los sistemas de la universidad era
por eso, por simplemente de que no tenían el como el que\ldots{} el
personal capaz para poder llevar a cabo el, no sé, que el alumno aprendiera,
sobresaliera y todo eso. Tonces... Era mucha burocracia, mucho, mucho...
Cosas que a mí... odié de la universidad. Todo eso, me hice un...
Sí, como me llamaban así de que un Mosh o no sé\ldots{}

E: ¿Mosh?

I: El Mosh, el de la UNAM, que se puso de moda.

E: ¡Ah!

I: Que hacía su desmadre, acá, tipo revolucionario. Pero eso es algo
que a mí tampoco me gustaba hacer. Simplemente yo tenía mis métodos
y me enfocaba a lo mío. Entonces en base a ese sistema de la universidad
y también, o sea de, de\ldots{} como te diré, de que todo era un grupito
mismo, o sea, el mismo grupito de maestros querían controlar todo
pues, no dejaban entrar a nuevos o mentes frescas y todo eso. Entonces
era como que, eso es, es una mafia pues, en base a esa mafia pues
que más que tratar de corromperla o romperla para dispersarla, pues.
En base a eso, pues otras personas empezaron a hacer ataques, ataques,
y ataques. A lo cual vez que empezaron a un cambiar el sistema de
inscripciones, eh\ldots{} Empezamos a saturar el servidor, usaron
de pretexto, eh, un virus que estaba famoso que era el \textquotedblleft{}Blaster\textquotedblright{},
que en base a ese grandioso virus, o sea, lo pudimos meter e inyectar
para hacerlo ver como que el culpable... Y no inculpar a nosotros.
Claro que ese ataque fue por varias personas que conocían, entonces
fue como que un ataque directo... 

E: ¿O sea, quién le echó la culpa del ataque?

I: Pues de hecho, esos sistemas que empezaron a tronar de las escuelas
y de bases en otras partes, este, pues fueron los mismos directivos
de las escuelas o personas que desconocían si había sido por un ataques.
Fue como el chivo expiatorio ese virus y lo tratamos de inyectar tanto,
tanto, tanto, para que hiciera su función y nosotros limpiarnos las
manos con el virus.

E: Ah, OK. Ustedes metieron el virus.

I: De hecho no lo metimos, lo propagamos.

E: Este, no me queda claro, o sea, ¿quién le echó la culpa al virus?

I: O sea, cuando hacíamos ataques a la universidad ya por lo general
buscaban un virus, o sea fíjate, las personas esas que querían hacer
algo buscaban algún virus y en base al virus lo inyectaban o hallaban
la forma de mandarlo o por correo, o equis, si caían las personas
empezaban a hacer, eh, su función, su desmadre los virus en los equipos
de las escuelas y en base a eso ellos poder atacar sin necesidad de
ser detectados. Simplemente \textquotedblleft{}está viruleada mi máquina\textquotedblright{}
y ya, ni modo, o sea...

E: Tú dices que había varias personas, ¿Tu conocías a las otras personas?

I: Conocí a algunas, no todas. Conocí a unas por Internet, otras por
mensaje, otras por... Físicamente.

E: Y ellos, ¿por qué estaban haciendo eso, por qué estaban atacando?

I: Igual, por el tipo de sistema, estaban en desacuerdo con el sistema,
entonces pasaban cosas así, y pues ya sabían que, ahí va esta persona
y ahí van conmigo. Me hablan me platican que está pasando, y ya pues,
equis, o sea\ldots{} Simplemente pues, son cosas que pasan y pues...
tienen que saber cómo, como defenderse. Y entonces en base a eso pues
si empecé a meterme mucho con lo que es cuestión de soporte y seguridad.
Había un amigo ingeniero que se hacia cargo de la seguridad, este\ldots{}
También ahí, este, pues modificábamos cosas, este, puertos para poder
proteger mejor el sistema, reestructuramos el cableado, este, pusimos
varios nodos diferentes, servidores diferentes, por piso, entonces,
eh, ya había un mejor control en base a eso.

\pagebreak

\bibliographystyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}\bibliography{/home/badbit/Dropbox/documentos/documentacion/library}

\end{document}
